#### 1.	Понятие статистики случайной выборки. Понятие точечной оценки неизвестного параметра распределения и реализации точечной оценки. Состоятельность точечной оценки. Достаточное условие состоятельности. Несмещённость и асимптотическая несмещённость. Эффективность точечной оценки. Неравенство Рао-Крамера (без доказательства). Примеры точечных оценок, расчёт их свойств.

**Определение 1.** Совокупность независимых случайных величин $` X_1, ..., X_n`$, каждая из которых имеет такое же распределение, что и наблюдаемая случайная величина $` X`$, называется *случайной выборкой* из генеральной совокупности $` X`$.

**Определение 2.** *Статистикой* $` Z`$ называется произвольная функция *случайной выборки*, не зависящая от неизвестных параметров расределения этой выборки: $` Z=\varphi(X_1, ..., X_n)`$.

**Определение 3.** Статистика $` Z`$ является функцией случайных аргументов, поэтому и сама является случайной величиной. Для каждой реализации $` x_1, ... , x_n`$ случайной выборки $` X_1, ..., X_n`$ получим соответствующую ей реализацию $` z`$ статистики $` Z`$: $` z=\varphi(x_1, ..., x_n)`$, называемую *выборочным значением статистики* $` Z`$.

**Определение 4.** *Точечной оценкой* $`\tilde{\theta}_n`$ неизвестного параметра распределения $` F_X(x)`$ называется произвольная статистика $` \tilde{\theta}_n`$, построенная по случайной выборке $` X_1, ..., X_n`$ из генеральной совокупности и принимающая значения из множества $`\Theta`$: $`\tilde{\theta}_n=\tilde{\theta}(X_1, ..., X_n)`$.

**Определение 5.** Точечная оценка является случайной величиной, значит для каждой реализации случайной выборки может быть рассчитана *реализация точечной оценки*, или *выборочное значение точечной оценки*, неизвестного параметра $`\theta \in \Theta`$. **Замечание:** Обозначать точечную оценку и её выборочное значение будет одинаково через $`\tilde{\theta}_n`$.

**Определение 6.** Точечная оценка называется *состоятельной*, если последовательность случайных величин $`\tilde{\theta}_1, ..., \tilde{\theta}_n, ...`$ сходится по вероятности к оцениваемому параметру $`\theta`$ при $` n \to \infty`$: $` \forall \varepsilon > 0 \space P(|\tilde{\theta}_n - \theta| < \varepsilon) = 1`$. **Замечание:** для несостоятельной оценки её значение, рассчитанное даже для выборки большого объёма, может существенно отличаться от значения параметра, а увеличение объёма выборки может не улучшать её качество.

**Теорема 1.** Достаточное условие состоятельности. Если $` M[\tilde{\theta}_n] \to \theta`$ и $` D[\tilde{\theta}_n] \to 0`$ при $` n \to \infty`$, то оценка является состоятельной.

**Пример 1.** Рассмотрим оценку матожидания как $`\tilde{m}=\overline{x}`$: 
```math
 D[\tilde{m}]=D\left[ \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n X_i \right] = \frac{1}{n^2} \sum\limits_{i=1}^n D[X_i]=\frac{\sigma^2}{n} \to 0, \space n\to\infty
```
Следовательно, $`\overline{x}`$ - состоятельная оценка матожидания.  
Возьмём другую оценку: $`\tilde{m}=x_1`$. Тогда
```math
 D[\tilde{m}]=D[X_1]=\sigma^2 \nrightarrow 0
```
это несостоятельная оценка матожидания.

**Определение 7.** Точечная оценка называется *несмещённой*, если её матожидание равно оцениваемому параметру: $` M[\tilde{\theta}_n]=\theta`$. Разность $` b_n(\theta)=M[\tilde{\theta}_n]-\theta`$ называется смещением точечной оценки.

**Определение 8.** *Статистика* $`\tilde{\theta}`$ называется *несмещённой* оценкой параметра $`\theta`$, если условие определения 7 выполняется для любого объёма выборки $`n`$. Статистика называется *асимптотически несмещённой оценкой* параметра, если числовая последовательность $` M[\tilde{\theta}_1], ..., M[\tilde{\theta}_n], ...`$ сходится к оцениваемому параметру $`\theta`$ при $` n \to \infty`$. **Замечание:** несмещённость оценки означает, что реализации этой оценки будут группироваться в среднем около оцениваемого параметра $`\theta`$.

**Определение 9.** Пусть $`\tilde{\theta_1}_n`$ и $`\tilde{\theta_2}_n`$ - две несмещённые оценки параметра $`\theta`$ по выборке объёма $`n`$. Оценка $`\tilde{\theta_1}_n`$ называется более *эффективной*, чем оценка $`\tilde{\theta_2}_n`$, если её дисперсия меньше. Статистика  называется более эффективной, если данное условие выполняется для любого размера выборки $`n`$.

**Определение 10.** Оценка параметра, имеющая минимально возможную дисперсию среди всех оценок, называется *эффективной оценкой* параметра. 

**Теорема 2.** Для того, чтобы определить, является ли статистика $`\tilde{\theta}`$ эффективной оценкой параметра $`\theta`$, используется *неравенство Рао-Крамера*:
```math
 D[\tilde{\theta}] \ge \frac{1}{I_n(\theta)}
```
где $` I_n(\theta)`$ - количество информации по Фишеру о параметре $`\theta`$, содержащемся в выборке объёма $` n`$.

**Теорема 3.** *Критерием эффективности* оценки $`\tilde{\theta}`$ является обращение для неё в равенство неравенства Рао-Крамера.

**Определение 11.** *Эффективностью* оценки $`\tilde{\theta}`$ параметра называется соотношение:
```math
 e(\tilde{\theta})=\frac{\frac{1}{I_n(\theta)}}{D[\tilde{\theta}]}
```

**Определение 12.** Информацию Фишера считают по формуле:
```math
 I_n(\theta)=nI_1(\theta)=nM\left[ \left( \frac{\partial}{\partial \theta}\ln f_X(X, \theta) \right)^2 \right]
```

**Пример 2.** Рассмотрим выборку $`x_1, ..., x_n`$ из генеральной совокупности $` N(m,\sigma^2)`$. Проверим для неё известные оценки параметров:
```math
 \tilde{m}=\overline{x}=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^nx_i
```
```math
 D[\overline{x}]=\frac{\sigma^2}{n}
```
Вычислим функцию под знаком матожидания в формуле для информации Фишера:
```math
 \frac{\partial}{\partial m}\ln f_X(X, m)=\frac{\partial}{\partial m} \ln \frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} \exp\left(-\frac{(X-m)^2}{2\sigma^2} \right) = 
```
```math
 =\frac{\partial}{\partial m}\left( -\ln\sigma\sqrt{2\pi} - \frac{(X-m)^2}{2\sigma^2} \right) = 
```
```math
 = \frac{1}{2\sigma^2} \cdot 2(X-m) = 
```
```math
 = \frac{X-m}{\sigma^2}
```
А теперь непосредственно информацию Фишера:
```math
 I_1=M\left[ \frac{(X-m)^2}{\sigma^4} \right] = \frac{1}{\sigma^4}M[(X-m)^2] = \frac{1}{\sigma^4} \cdot \sigma^2 = \frac{1}{\sigma^2}
```
Подставляем в неравенство Рао-Крамера:
```math
 \frac{\sigma^2}{n} \ge \frac{1}{nI_1}=\frac{\sigma^2}{n}
```
Отсюда имеем, что оценка $`\overline{x}`$ - эффективная оценка матожидания.
#### 2.	Методы получения точечных оценок. Метод подстановки и метод моментов. Метод максимального правдоподобия. Функция правдоподобия, её статистический смысл. Свойства ММ-оценок и МП-оценок. Примеры получения точечных оценок по методу моментов и методу максимального правдоподобия.

#### Метод подстановки

**Определение 1.** *Метод подстановки* состоит в том, что в качестве оценки $`\tilde{\theta}`$ неизвестного параметра $`\theta`$ выбирается соответствующая выборочная числовая характеристика. Такие оценки являются состоятельными, однако их несмещённость и эффективность не гарантированы.

#### Метод моментов

**Определение 2.** *$`k`$-м начальным моментом* случайной величины $`X`$ называется
```math
\alpha_k=M[X^k]
```

**Определение 3.** *$`k`$-м центральным моментом* случайной величины $`X`$ называется
```math
\mu_k=M[(X-m_X)^k]
```

**Определение 4.** *Метод моментов* состоит в нахождении такого вектора параметров $`\theta`$, при котором теоретические моменты равны выборочным моментам т.е. в разрешении системы уравнений вида:
```math
\begin{cases}
    \alpha_k(\theta) = \alpha_k^*(x_1, ..., x_n) \\
    \mu_k(\theta) = \mu_k^*(x_1, ..., x_n)
\end{cases}
```
**Замечание.** $`m_X= \alpha_1`$, $`D_X=\mu_2`$.

**Пример 1.** Пусть $`x_1, ..., x_n`$ - выборка наблюдений случайной величины $`X \sim  R(a,b)`$. Найдём параметры распределения по моментам выборки:
```math
\begin{cases}
    \alpha_1=\alpha_1^* & \implies & \frac{a+b}{2}=\overline{x} \\
    \mu_2=\mu_2^* & \implies & \frac{(b-a)^2}{12}=D^*
\end{cases}
```
```math
a=2\overline{x}-b
```
```math
\frac{(b-2\overline{x}+b)^2}{12}=D^*
```
```math
\frac{(b-\overline{x})^2}{3}=D^*
```
```math
(b-\overline{x})^2=3D^*
```
Итого, имееем:
```math
\begin{cases}
    b = \overline{x}+\sqrt{3D^*} \\
    a = \overline{x}-\sqrt{3D^*}
\end{cases}
```

**Определение 5.** Точечные оценки, полученные по методу моментов, называются *ММ-оценками*. **Замечание:** эти оценки являются состоятельными и асимптотически несмещёнными, но не обязательно эффективными.

#### Метод максимального правдоподобия

**Определение 6.** *Функцией правдоподобия* выборки $`x_1, ..., x_n`$ из генеральной совокупности $`X`$ называется совместная функция плотности распределения случайного вектора $`X=(X_1, ..., X_n)`$ при условии, что его реализация - это та самая выборка:
```math
L(x_1, ..., x_n,\theta) = f_{X_1, ..., X_N}(x_1, ..., x_n, \theta)
```
**Замечание.** Учитывая, что компоненты случайной выборки являются независимыми случайными величинами, то многомерная функция плотности есть произведение одномерных функций плотностей. В то же время в нашем случае все компоненты случайной выборки имеют одинаковое распределение. Это даёт нам возможность записать функцию правдоподобия в виде:
```math
L(x_1, ..., x_n) = \prod\limits_{i=1}^n f_X(x_i, \theta)
```

**Определение 7.** *Метод максимального правдоподобия* состоит в том, что в качестве оценки вектора неизвестных параметров $`\theta`$ принимается вектор, доставляющий максимум функции правдоподобия. Иными словами, метод состоит в отыскании вектора параметров, при котором данная реализация случайной выборки была бы наиболее вероятной.

**Определение 8.** На практике удобнее использовать *логарифмическую функцию правдоподобия* $`\ln L(x_1, ..., x_n, \theta)`$, для которой задача метода сохраняется.

**Пример 2.** Пусть $`x_1, ..., x_n`$ - выборка из $`X \sim  N(m, \sigma^2)`$. Запишем логарифмическую функцию правдоподобия:
```math
\ln L(x_1, ..., x_n, m, \sigma) = \sum\limits_{i=1}^n \left( \ln\frac{1}{\sigma \sqrt{2\pi}} - \frac{(x_i-m)^2}{2\sigma^2} \right) = 
```
```math
= n\ln \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}} - \frac{1}{2\sigma^2}\sum\limits_{i=1}^n (x_i-m)^2 \to \max
```
Найдём максимум с помощью частных производных. Сделаем это для оценки матожидания:
```math
\frac{\partial}{\partial m}\ln L = \frac{2}{2\sigma^2} \sum\limits_{i=1}^n (x_i-m) = 0
```
```math
\sum\limits_{i=1}^n (x_i-m) = 0
```
```math
\sum\limits_{i=1}^n x_i = nm
```
```math
m = \frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^n x_i
```

**Определение 9.** Точечные оценки, полученные по методу максимального правдоподобия, называются *МП-оценками*. **Замечание:** МП-оценки являются состоятельными, несмещёнными и эффективными. **Дополнительное замечание:** если для неизвестного параметра существует эффективная оценка, то метод максимального правдоподобия даёт именно эту оценку.
#### 3.	Распределения вероятностей, используемые в математической статистике: хи-квадрат, Стьюдента, Фишера. Определения и свойства. Связь с нормальным распределением. Параметры распределений, их статистический смысл. Расчёт квантилей распределений. Примеры статистик.

**Определение 1.** Распределение *хи-квадрат* - это распределение суммы квадратов $`n`$ независимых стандартных нормальных случайных величин. Иными словами, если $`U_i \sim N(0,1), \space i=\overline{1,n}`$, то
```math
X=\sum\limits_{i=1}^n U_i^2 \sim \chi^2(n)
```

**Свойства:**
1. $`M[X]=\sum\limits_1^n M[v_i^2]=\sum\limits_1^n (D[v_i](=1)+M^2[v_i](=0))=\sum\limits_1^n1=n`$
2. $`D[X]=2n`$

<img src="../images/q3_1.jpg" width=450>

**Определение 2.** Пусть $`U \sim N(0,1)`$ и $`X\sim\chi^2(n)`$ независимые случайные величины. Тогда распределением *Стьюдента* с $`n`$ степенями свободы называется распределение вида:
```math
T=\frac{U}{\sqrt{X/n}} \sim t(n)
```
**Свойства:**
1. $`M[T]=0`$
2. $`D[T]=\frac{n}{n-2}, \space n>2`$
3. $`t(n) \to N(0,1)`$ при $`n \to \infty`$

<img src="../images/q3_2.jpg" width=450>

**Определение 3.** Пусть $`X_1\sim\chi^2(n_1)`$ и $`X_2\sim\chi^2(n_2)`$ независимые случайные величины. Тогда распределением *Фишера* со степенями свободы $`n_1`$ и $`n_2`$ называется распределение вида:
```math
F=\frac{X_1/n_1}{X_2/n_2} \sim F(n_1,n_2)
```

**Свойства:**
$`M[F]=\frac{n_2}{n_2-2}, \space n_2>2`$

<img src="../images/q3_3.png" width=450>

`в билете рисовать те, которые для 5-2 или 10-1 (примерно так выглядит)`

**Определение 4.** *Квантилем распределения* $`F_X(x)`$ на уровне $`\alpha`$ называется величина $`x_{\alpha}`$ такая, что $`P[x<x_{\alpha}]=\alpha`$, $`F_X(x_p)=p`$ или $`\int\limits_{-\infty}^{x_p}f_X(x)dx=p`$. 

**Пример 1.** Расчет квантиля для равномерного распределения $`R(1,5)`$:
```math
F_X(x_p) = \frac{x_p-a}{b-a}=p
```
$`x_p=?`$
```math
p(b-a)=x_p-a
```
```math
x_p = a+p(b-a)
```
Пусть $`p=0,05`$, тогда $`x_p=1+0.05\cdot(5-1)=1.2`$.

**Пример 2.** Среднее арифметическое
```math
\bar{X}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} X_i
```
В силу композиционной устойчивости нормального распределения статистика имеет распределение $`N(m,\frac{\sigma}{\sqrt{n}})`$.

**Пример 3.**
![](../images/q3_2_1.PNG) (оценка дисперсии при известном математическом ожидании).
Для вывода закона распределения домножим и разделим каждое слагаемое на $`\sigma^2`$:
![](../images/q3_2_2.PNG).
Cлучайные величины $`U_i`$, независимы и имеют стандартизованное нормальное распределение $`N(0, 1)`$, поэтому ![](../images/q3_2_3.PNG)

**Пример 4.**
![](../images/q3_3_1.gif) (оценка дисперсии при неизвестном математическом ожидании).

Теорема Фишера. Пусть $`X_1,…, X_n`$ – независимые случайные величины, имеющие нормальное распределение N(m, σ). Тогда случайные величины $`\bar{X}`$ и $`S^2`$ независимы, и случайная величина ![](../images/q3_3_2.gif).
#### 4.	Понятие доверительного интервала для неизвестного параметра распределения. Реализация доверительного интервала. Доверительная вероятность и уровень значимости. Двусторонние и односторонние доверительные интервалы. Понятие центральной статистики. Алгоритм построения доверительного интервала на основе центральной статистики.

**Определение 1.** *Доверительным интервалом* для параметра $`\theta`$ называется интервал $`(\theta_1, \theta_2)`$, содержащий истинное значение $`\theta`$ с заданной вероятностью $`\gamma`$: $`P[\theta_1<\theta<\theta_2]=\gamma`$. **Замечание:** $`\theta_1, \theta_2`$ - это некоторые статистики.

Для каждой новой реализации $`x_1,…,x_n`$ случайной выборки $`X_1,…,X_n`$ эти случайные величины, а следовательно, и случайные величины $`θ_1, θ_2`$ будут принимать новые значения. Однако, согласно определению, для данной реализации $`x_1,…,x_n`$ рассчитанная реализация доверительного интервала $`(θ_1; θ_2)`$ накроет истинное значение неизвестного параметра $`θ`$ с заданной вероятностью $`γ`$.

**Определение 2.** Вероятность $`\gamma`$ называется *доверительной вероятностью*, а $`\alpha=1-\gamma`$ - *уровнем значимости*.

**Определение 3.** Если $`P[\theta_1<\theta]`$, то доверительный интервал $`(\theta_1, \infty)`$ называется *правосторонним*.

**Определение 4.** Если $`P[\theta<\theta_2]`$, то доверительный интервал $`(-\infty, \theta_2)`$ называется *левосторонним*.

**Определение 5.** *Центральной статистикой* случайной выборки $`X_1, ..., X_n`$ называется любая статистика $`Z=Z(X_1, ..., X_n, \theta)`$, зависящая от неизвестного параметра $`\theta`$, удовлетворяющая следующим свойствам:
1. Закон распределения $`F_Z(z)`$ известен и не зависит от $`\theta`$.
2. Статистика $`Z`$ непрерывна и строго монотонна по $`\theta`$.

#### Алгоритм

Из определения квантиля следует, что для любой случайной величины, в том числе и для центральной статистики $`Z`$ справедливо равенство:
```math
P(z_{\alpha/2}<Z(X_1,...,X_n,\theta)<z_{1-\alpha/2}) = 1-\alpha \space (1)
```
где $`z_{\alpha/2}`$ и $`z_{1-\alpha/2}`$ - квантили случайной величины $`Z`$ на соответствующих уровнях.

При построении односторонних интервалов рассматриваются похожие выражения:
```math
P(z_{\alpha}<Z(X_1,...,X_n,\theta))=1-\alpha \space (2)
```
```math
P(Z(X_1,...,X_n,\theta)<z_{1-\alpha})=1-\alpha \space (3)
```

Задача нахождения доверительного интервала состоит в разрешении неравенства, стоящего под знаком вероятности в выражении (1) (или выражениях (2), (3)), относительно параметра $`\theta`$. В результате получим эквивалентное выражение:
```math
P(\theta_1(X_1,...,X_n)<\theta<\theta_2(X_1,...,X_n))=1-\alpha
```
из которого следует, что интервал $`(\theta_1(X_1,...,X_n), \theta_2(X_1,...,X_n))`$ является доверительным.

**Дополнительное замечание.** Центральную статистику целесообразно выбирать связанной с эффективной оценкой неизвестного параметра. Это верно, так как у эффективной оценки меньше дисперсия, следовательно меньше интервал $`(z_{\alpha/2}, z_{1-\alpha/2})`$, а значит и доверительный интервал тоже будет меньше.
#### 5.	Построение интервальных оценок параметров нормального распределения. Доверительные интервалы для математического ожидания (при известной и неизвестной дисперсии). Законы распределения используемых центральных статистик.

**Доверительный интервал для математического ожидания при известной дисперсии.** В качестве центральной статистики возьмём стандартизированное среднее:
```math
Z=\frac{\overline{X}-m}{\sigma/\sqrt{n}} \sim N(0,1)
```
Запишем выражение для нахождения двустороннего доверительного интервала:
```math
P\left(u_{\alpha/2} < \frac{\overline{X}-m}{\sigma/\sqrt{n}} < u_{1-\alpha/2}\right)=1-\alpha
```
Разрешим неравенства относительно параметра $`m`$. В этом случае, доверительный интервал для матожидания на уровне значимости $`\alpha`$ в силу симметричности $`N(0,1)`$ имеет вид:
```math
\left( \overline{X}-\frac{\sigma}{\sqrt{n}}u_{1-\alpha/2}, \overline{X}+\frac{\sigma}{\sqrt{n}}u_{1-\alpha/2} \right)
```
где $`u_{1-\alpha/2}`$ - квантиль распределения $`N(0,1)`$.

**Доверительный интервал для математического ожидания при неизвестной дисперсии.** 
$`\bar{X}=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^n X_i\sim N(m, \frac{\sigma}{n^2}).\space Z`$ не подходит, так как она зависит от неизвестного нам $`\sigma`$. Можно заменить $`\sigma`$ несмещенной оценкой $`S`$, где $`S^2=\frac{1}{n-1}\sum\limits_{i=1}^n(X_i-\overline{X})^2`$ - оценка дисперсии при неизвестном матожидании ($`M[S^2]=M[\frac{n}{n-1}D]=\sigma^2`$). Тогда $`T=\frac{\bar{X}-m}{S/\sqrt{n}}`$.
По теореме Фишера $`\frac{n-1}{\sigma^2}S^2\sim \chi^2(n-1)`$.

Отсюда $`T=\frac{\bar{X}-m}{\sqrt{\frac{(n-1)S^2}{\sigma^2}*\frac{\sigma^2}{n-1}*\frac{1}{n}}}=\frac{Z}{\sqrt{\chi^2(n-1)/n-1}}\sim T(n-1).`$ 
```math
P\left(t_{\alpha/2} < \frac{\bar{X}-m}{S/\sqrt{n}} < t_{1-\alpha/2}\right)=1-\alpha
```
Учитывая симметричность распределения Стьюдента получаем доверительный интервал:
```math
\left( \overline{X}-\frac{S}{\sqrt{n}}t_{1-\alpha/2}(n-1), \overline{X}+\frac{S}{\sqrt{n}}t_{1-\alpha/2}(n-1) \right).
```
#### 6.	Построение интервальных оценок параметров нормального распределения. Доверительные интервалы для дисперсии (при известном и неизвестном математическом ожидании). Законы распределения используемых центральных статистик.

**Доверительный интервал для дисперсии при известном математическом ожидании.**  
$`S_0^2=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^n(X_i-m)^2`$ - оценка дисперсии при известном матожидании.  Так как $`V_i=\frac{X_i-m}{\sigma}\sim N(0,1) \implies X_i=\sigma V_i+m,`$
то $`S_0^2=1/n\sum(\sigma V_i+m-m)=\sigma^2/n\sum V_i^2\sim \frac{\sigma^2}{n}\chi^2(n)`$. Таким образом:
```math
Z=\frac{n}{\sigma^2}S_0^2 \sim \chi^2(n)
``` 
\- центральная статистика.
Запишем неравенство для доверительного интервала:
```math
P \left( \chi_{\alpha/2}^2(n) < \frac{n}{\sigma^2}S_0^2 < \chi_{1-\alpha/2}^2(n) \right) = 1-\alpha
```
Решаем относительно дисперсии $`\sigma^2`$ и получаем:
```math
\left( \frac{nS_0^2}{\chi_{1-\alpha/2}^2(n)} ;\space \frac{nS_0^2}{\chi_{\alpha/2}^2(n)} \right)
```

**Доверительный интервал для дисперсии при неизвестном математическом ожидании.**  
В качестве центральной статистики возьмём статистику:
```math
Z=\frac{n-1}{\sigma^2}S^2 \sim \chi^2(n-1)
```
Запишем для нее неравенство:
```math
P(\chi^2_{\alpha/2}(n-1)<\frac{n-1}{\sigma^2}S^2<\chi^2_{1-\alpha/2}(n-1))=1-\alpha
```
Аналогично получаем для неё доверительный интервал:
```math
\left( \frac{(n-1)S^2}{\chi_{1-\alpha/2}^2(n-1)} ;\space \frac{(n-1)S^2}{\chi_{\alpha/2}^2(n-1)} \right)
```
#### 7.	Понятие статистической гипотезы. Виды гипотез. Примеры (содержательные постановки задач и формулировки основной и альтернативной гипотез). Проверка статистической гипотезы. Общая постановка задачи. Статистика критерия. Принцип построения, требования к свойствам статистики критерия, графическая иллюстрация. Область допустимых значений и критическая область для статистики критерия. Уровень значимости. Типы критических областей, иллюстрация на рисунке. Уравнения для расчета критических точек. Характеристика p-value.

**Определение 1.** *Статистическая гипотеза* - это любое предположение относительно параметров или закона распределения наблюдаемой случайной величины (или нескольких величин). **Замечание:** статистические гипотезы относительно параметров распределения называют *параметрическими*. **Замечание:** гипотезы бывают *простые* (однозначно определяет значение неизвестного параметра или вид его распределения) и *сложные* (иначе). Например: $`H: m_x=5`$ - простая, $`H: m_x>5`$ - сложная.

**Определение 2.** Проверяемую гипотезу называют *основной*, или *нулевой*, и обозначают $`H_0`$. *Альтернативной* называется та гипотеза, которая будет принята, если будет отклонена основная; она обозначается $`H'`$.

**Пример 1.** $`H_0: m_x=5; H': M_x>5.`$

**Определение 3.** *Статистическое решение* - решение о принятии или отклонении основной гипотезы.

**Определение 4.** *Статистика критерия* - это статистика $`Z=Z(X_1,...,X_n)`$, на основе реализации которой $`z=Z(x_1,...,x_n)`$ выдвигается статистическое решение. Реализация статистики критерия называется *выборочным значением статистики критерия*. **Замечание:** статистика критерия должна удовлетворять следующим условиям:
1. Закон распределения $`F_Z(z|H_0)`$ должен быть известен.
2. Закон распределения должен быть чувствителен к факту справедливости основной или альтернативной гипотезы, т.е. законы $`F_Z(z|H_0)`$ и $`F_Z(z|H')`$ должны существенно различаться.

**Определение 5.** *Областью допустимых значений* называется область $`\Omega_0`$ всех возможных значений статистики критерия $`Z`$, при попадании выборочных значений $`z`$ в которую гипотеза $`H_0`$ принимается (**Замечание:** Также называется областью принятия $`H_0`$).

**Определение 6.** *Критической областью* называется область $`\Omega'`$ всех возможных значений статистики критерия $`Z`$, при попадании выборочных значений $`z`$ в которую гипотеза $`H_0`$ отклоняется. **Замечание:** множество $`\Omega_0 \cup \Omega'`$ должно являться множеством всех возможных значений статистики критерия.

**Определение 7.** *Уровнем значимости* $`\alpha`$ при проверке статистической гипотезы называется вероятность ошибки первого рода: $`\alpha=P(Z\in\Omega'|H_0)`$.

**Определение 8.** Точки на оси значений критерия $`z`$, разделяющие область допустимых значений и критическую область, называются *критическими точками*. **Замечание:** эти точки являются квантилями соответствующего распределения статистики критерия $`f_Z(z|H_0)`$ на уровнях $`\alpha/2`$ и $`1-\alpha/2`$ для двусторонней критической области (на уровне $`\alpha`$ для левосторонней и $`1-\alpha`$ для правосторонней).

<img src="../images/q7_1.jpg" width=450>

**Определение 9.** Значение *p-value* - это площадь под графиком функции плотности распределения, расположенная левее/правее выборочного значения статистики критерия $`z`$. В зависимости от вида критической области есть варианты:
```math
\Omega' - \text{левосторонняя} \implies p=F_Z(z)
```
```math
\Omega' - \text{правосторонняя} \implies p=1-F_Z(z)
```
```math
\Omega' - \text{двусторонняя} \implies p=2\cdot\min(F_Z(z),1-F_Z(z))
```

**Утверждение 1.** Если значение *p-value* больше уровня значимости $`\alpha`$, то основная гипотеза принимается, иначе отвергается.
#### 8.	Проверка статистической гипотезы. Общая постановка задачи. Решающее правило при принятии статистического решения. Статистика критерия. Метод доверительных интервалов для проверки статистической гипотезы. Уровень значимости. Ошибки принятия статистического решения, определения и расчетные выражения. Мощность критерия. Функция мощности критерия. Примеры, графическая иллюстрация.

**Алгоритм проверки статистической гипотезы:** 
1. Сформулировать $`H_0`$, $`H'`$
2. Записать выражение для статистики критерия Z и закон распределения $`F_Z(z|H_0)`$
3. Определить тип критической области
4. Рассчитать критические точки
5. Рассчитать выборочные значения статистики критерия
6. Принять статистическое решение.

**Утверждение 1.** Общая постановка задачи проверки статистической гипотезы состоит в определении её истинности.

**Определение 1.** *Решающее правило*: если $`z\in \Omega_0`$, то основная гипотеза $`H_0`$ принимается, если $`z\in\Omega'`$, то основная гипотеза отвергается. **Замечание:** также называется статистическим критерием.

**Определение 2.** *Статистика критерия* - это статистика $`Z=Z(X_1,...,X_n)`$, на основе реализации которой $`z=Z(x_1,...,x_n)`$ выдвигается статистическое решение. Реализация статистики критерия называется *выборочным значением статистики критерия*. **Замечание:** статистика критерия должна удовлетворять следующим условиям:
1. Закон распределения $`F_Z(z|H_0)`$ должен быть известен.
2. Закон распределения должен быть чувствителен к факту справедливости основной или альтернативной гипотезы, т.е. законы $`F_Z(z|H_0)`$ и $`F_Z(z|H')`$ должны существенно различаться.

**Метод доверительных интервалов.** Пусть основная гипотеза $`H_0: θ=θ_0`$, альтернативная гипотеза $`H': θ\neθ_0`$. Если для неизвестного параметра $`θ`$ может быть построен доверительный интервал $`(θ_1; θ_2)`$, то проверка статистической гипотезы $`H_0`$ сводится к проверке попадания значения $`θ_0`$ в доверительный интервал $`(θ_1; θ_2)`$. Критерий проверки гипотез: если $`θ_0 ∈ (θ_1; θ_2)`$, то основная гипотеза $`H_0`$ должна приниматься, в противном случае – отклоняться. Если альтернативная гипотеза $`H’`$ имеет вид $`H': θ<θ_0`$ или $`H': θ>θ_0`$, то строится соответствующий односторонний доверительный интервал $`(–∞; θ_2)`$ или $`(θ_1; +∞)`$.  
При проверке статистической гипотезы о равенстве математических ожиданий строится доверительный интервал для разности m1 – m2. Если интервал накрывает 0, то основная гипотеза принимается, в противном случае – отклоняется.  
При проверке статистической гипотезы о равенстве дисперсий  строится доверительный интервал для отношения $`\sigma_1^2/\sigma^2_2`$. Если интервал накрывает 1, то основная гипотеза принимается, в противном случае – отклоняется.

**Определение 3.** *Ошибкой 1-го рода* при принятии статистического решения называется событие, состоящее в том, что основная гипотеза $`H_0`$ ***отвергается***, в то время, как ***она верна***.

**Определение 4.** *Ошибкой 2-го рода* при принятии статистического решения называется событие, состоящее в том, что основная гипотеза $`H_0`$ ***принимается***, в то время, как она ***не верна***, т.е. верна альтернативная гипотеза $`H'`$.

**Определение 5.** *Уровнем значимости* $`\alpha`$ при проверке статистической гипотезы называется *вероятность ошибки первого рода*: $`\alpha=P(Z\in\Omega'|H_0)`$.

**Определение 6.** *Вероятность ошибки второго рода* рассчитывается так: $`\beta=P(Z\in\Omega_0|H')`$.

<img src="../images/q7_1.jpg" width=450>

**Определение 7.** *Мощностью критерия* называется вероятность принятия ***H'*** при условии, что она верна. Может быть рассчитана в случае, когда альтернативная гипотеза является простой, как $`\mu=1-\beta`$.

**Определение 8.** Если альтернативная гипотеза является сложной, т.е. не определеяет однозначно функцию распределения $`F_X(x)`$, а следовательно, и функцию распределения статистики критерия $`F_Z(z|H')`$, а определяет её с точностью до значения некоторого параметра $`\theta`$, то вводят *функцию мощности критерия*: $`\mu(\theta)=1-\beta(\theta)`$, где $`\beta(\theta)`$ - вероятность ошибки 2-го рода при условии, что неизвестный параметр принял значение $`\theta`$.

**Пример 1.** $`H_0`$: самолет свой, $`H'`$: самолет чужой. Ошибки (по номеру рода ошибки):
1. Сбили свой;
2. Пропустили чужой.

**Пример 2.** $`Z|H_0\sim f_Z(Z|H_0)`$. Если $`z_b\in \Omega_0`$, то $`H_0`$ принимается, если $`z_b\in \Omega'`$, то отклоняется.

<img src="../images/q8_1.PNG" width=450> 
#### 9.	Статистические гипотезы о математическом ожидании случайной величины при известной и неизвестной дисперсии. Содержательный пример. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборки, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Гипотеза о значении матожидания при известной дисперсии.** Имеем основную гипотезу вида: $`H_0: m=m_0`$. Альтернативная: $`H':m \ne m_0`$. В качестве статистики критерия используется статистика:
```math
Z=\frac{\overline{X}-m_0}{\sigma/\sqrt{n}}
```
При условии истинности $`H_0`$ случайная величина $`\overline{X} \sim N(m_0,\sigma/\sqrt{n})`$, следовательно, $`Z|_{H_0} \sim N(0,1)`$.

<img src="../images/q9_1.PNG" width=450>

**Гипотеза о значении матожидания при неизвестной дисперсии.** Имеем основную гипотезу вида: $`H_0: m=m_0`$. Альтернативная: $`H':m \ne m_0`$. $`\overline{X}|H_0 \sim N(m_0,\sigma/\sqrt{n})`$
Т.к. $`\sigma`$ не известно, вместо этого будем использовать оценку среднеквадратичного отклонения $`S^2=\frac{1}{n-1}\sum\limits_{i=1}^n(X_i-\overline{X})^2`$ при неизвестном матожидании,  $`\Large \frac{n-1}{\sigma^2}S^2\sim \chi^2(n-1)`$:
```math
Z=\frac{\overline{X}-m_0}{S/\sqrt{n}}=\frac{U}{\sqrt{\chi^2(n-1)/n-1}}; Z|H_0\sim T(n-1)
```

<img src="../images/q9_2.PNG" width=450>
#### 10.	Статистические гипотезы о дисперсии случайной величины при известном и неизвестном математическом ожидании. Содержательный пример. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборки, уровень значимости. Статистики критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Гипотеза о значении дисперсии при известном математическом ожидании.** Имеем основную гипотезу вида: $`H_0: \sigma=\sigma_0`$. Альтернативная: $`H_0: \sigma\ne\sigma_0`$. Эффективной оценкой дисперсии при известном математическом ожидании является статистика $`S_0^2 \sim \frac{\sigma^2}{n}\chi^2(n)`$. В качестве статистики критерия используется статистика:
```math
Z=\frac{nS_0^2}{\sigma_0^2};\space Z|H_0\sim\chi^2(n)
```
Критическая область двусторонняя.

**Гипотеза о значении дисперсии при неизвестном математическом ожидании.** Имеем основную гипотезу вида: $`H_0: \sigma=\sigma_0`$. Альтернативная: $`H_0: \sigma\ne\sigma_0`$. Эффективной оценкой дисперсии при неизвестном математическом ожидании является статистика $`S^2 \sim \frac{\sigma^2}{n-1}\chi^2(n-1)`$. В качестве статистики критерия используется статистика:
```math
Z=\frac{(n-1)S^2}{\sigma_0^2};\space Z|H_0\sim\chi^2(n-1)
```
Критическая область двусторонняя.
#### 11. Статистическая гипотеза о равенстве математических ожиданий случайных величин при известных и неизвестных дисперсиях. Содержательный пример. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборки, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

Пусть $`x_{11},...,x_{1n_1}`$ и $`x_{21},...,x_{2n_2}`$ – выборки объёмов n1 и n2 из нормально распределённых генеральных совокупностей $`N(m_1, \sigma_1)`$ и $`N(m_2, \sigma_2)`$ соответственно.

**Гипотеза о равенстве математических ожиданий при известных дисперсиях** Имеем основную гипотезу вида: $`H_0: m_1=m_2`$. Альтернативная: $`H_0: m_1\ne m_2`$. Статистики $`\overline{X_1} \sim N(m_1,\sigma_1/\sqrt{n_1})`$, $`\overline{X_2} \sim N(m_2,\sigma_2/\sqrt{n_2})`$.  
$`Z|H_0\sim N(0,1)`$, где $`Z = \frac{\overline{X_1}-\overline{X_2}}{\sqrt{\sigma^2_1/n_1+\sigma^2_2/n_2}}`$

**Гипотеза о равенстве математических ожиданий при неизвестных дисперсиях** Имеем основную гипотезу вида: $`H_0: m_1=m_2`$. Альтернативная: $`H_0: m_1\ne m_2`$.

а) Дисперсии генеральных совокупностей равны ($`\sigma_1^2=\sigma_2^2=\sigma^2`$). (это может быть известно, исходя из условия задачи или в случае, если гипотеза $`H_0: \sigma_1=\sigma_2`$ при неизвестных математических ожиданиях принимается). Объединённая оценка дисперсии σ2 по двум выборкам имеет вид:
``` math
S^2=\frac{(n_1-1)S_1^2+(n_2-1)S^2_2}{n_1+n_2-2}
```
При условии истинности H0 статистика S2 имеет распределение
``` math
S^2\sim\frac{\sigma^2}{n_1+n_2-2}\chi^2(n_1+n_2-2),
```
``` math
Z|H_0=\frac{\overline{X_1}-\overline{X_2}}{S\sqrt{1/n_1+1/n_2}}\sim T(n_1+n_2-2).
```

б) Оснований считать, что дисперсии генеральных совокупностей равны, нет. Для каждой из дисперсий вычисляются свои оценки $`S_1^2`$, $`S_2^2`$. Статистика критерия имеет вид:
``` math
Z|H_0=\frac{\overline{X_1}-\overline{X_2}}{\sqrt{S_1^2/n_1+S_2^2/n_2}}\sim T([1/k])
```
Здесь [1/k] - целая часть от 1/k, причем
``` math
k = 
\frac{
    \left(
        \cfrac{S_1^2/n_1}{S_1^2/n_1+S_2^2/n_2}
    \right)^2
}{
    n_1-1
}
+
\frac{
    \left(
        \cfrac{S_2^2/n_2}{S_1^2/n_1+S_2^2/n_2}
    \right)^2
}{
    n_2-1
}
#### 12.	Статистические гипотезы о равенстве дисперсий случайных величин при известных и неизвестных математических ожиданиях. Содержательный пример. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборки, уровень значимости. Статистики критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

Пусть $`x_{11},...,x_{1n_1}`$ и $`x_{21},...,x_{2n_2}`$ – выборки объёмов $`n_1`$ и $`n_2`$ из нормально распределённых генеральных совокупностей $`N(m_1, \sigma_1)`$ и $`N(m_2, \sigma_2)`$ соответственно.

**Гипотеза о равенстве дисперсий при известных математических ожиданиях.** Имеем основную гипотезу вида: $`H_0: \sigma_1=\sigma_2`$. Альтернативная: $`H_0: \sigma_1\ne\sigma_2`$. Статистика:
``` math
F_0=
\frac{
    S^2_{0_1} / \sigma_1^2
}{
    S^2_{0_2} / \sigma_2^2
}
\left(
    =
    \frac{
        \cfrac{\sigma_1^2}{n_1}
        \chi^2(n_1) / \sigma_1^2
    }{
        \cfrac{\sigma_2^2}{n_2}
        \chi^2(n_2) / \sigma_2^2
    }
    =
    \frac{\chi^2(n_1)/n_1}{\chi^2(n_2)/n_2}
\right)\sim F(n_1,n_2)
```
В качестве статистики критерия используется отношение оценок дисперсий при известных математических ожиданиях:
``` math
Z=F_0|H_0={S^2_{0_1}}/{S^2_{0_2}}\sim F(n_1,n_2).
```
**Гипотеза о равенстве дисперсий при неизвестных математических ожиданиях.** Имеем основную гипотезу вида: $`H_0: \sigma_1=\sigma_2`$. Альтернативная: $`H_0: \sigma_1\ne\sigma_2`$. Статистика:
```math
F=\frac{S^2_{1}/\sigma_1^2}{S^2_{2}/\sigma_2^2}\sim F(n_1-1,n_2-1)
```
```math
\left(=\frac{\cfrac{\sigma_1^2}{n_1-1}\chi^2(n_1-1)/\sigma_1^2}{\cfrac{\sigma_2^2}{n_2-1}\chi^2(n_2-1)/\sigma_2^2}=\frac{\chi^2(n_1-1)/(n_1-1)}{\chi^2(n_2-1)/(n_2-1)}\right)
```
В качестве статистики критерия используется отношение оценок дисперсий при неизвестных математических ожиданиях:
``` math
Z=F|H_0={S^2_{1}}/{S^2_{2}}\sim F(n_1-1,n_2-1).
```
#### 13. Критерий согласия Пирсона. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборок, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

Пусть $`x_1,...,x_n`$ – выборка наблюдений случайной величины X, имеющей неизвестное распределение $`F_X(x, \theta)`$ с вектором неизвестных параметров $`\theta=(\theta_1,...,\theta_r)`$ размерности $`r`$. Основная гипотеза: $`H_0: F_X(x,\theta)=G(x)`$, альтернативная $`H': F_X(x,\theta)\ne G(x)`$. 

Для построения гистограммы проводят группировку выборочных значений на $`k`$ интервалов $`J_1,\dots,J_k`$, где $`J_1 = [α_0 = x_1; α_1)`$, $`J_2 = [α_1; α_2)`$,..., $`J_k = [α_{k-1}; α_k = x_n]`$. Все интервалы выбираются, как правило, одинаковой ширины $`h`$. Пусть $`n_i`$ - число элементов выборки, принадлежащих интервалу $`J_i`$, $`\sum\limits_{i=1}^{k}n_i=n`$. На основе известной функции плотности распределения $`g(x)=dG(x)/dx`$ рассчитываются вероятности попадания в каждый интервал: $` p_i=\int\limits_{\alpha_i-1}^{\alpha_i}g(x)dx, i=\overline{1,k}`$. Результаты пишут в таблицу:

<img src="../images/q13_1.PNG" width=450>

$`\tilde{p_i}=n_i/n`$ - относительная частота. Мера рассогласования между $`p_i`$-ми - статистика:
``` math
Z=n\sum\limits_{i=1}^k\frac{(\tilde{p}_i-p_i)^2}{p_i}=\sum\frac{(n_i-np_i)^2}{np_i}
```
В условиях истинности $`H_0`$ при $`n\to\infty`$ закон распределения $`Z`$ не зависит от вида $`G(x)`$ и стремится к распределению хи-квадрат с $`(k-r-1)`$ степенью свободы (теорема Пирсона). Выбрать нужное k можно по формуле Стерджесса: $`k \approx 1+1.3\cdot \ln{n}`$.
В случае если для некоторых интервалов $`np_i < 5`$, то такие интервалы рекомендуется объединить с соседними.
Критическая область выбирается правосторонней.
#### 14. Критерий согласия Колмогорова. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборки, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Постановка задачи.** Рассмотрим задачу проверки статистической гипотезы о том, что функция распределения $`F_X(x, \theta)`$ совпадает с некоторой известной функцией $`G(x)`$:
* $`H_0:F_X(x, \theta)=G(x)`$
* $`H':F_X(x, \theta) \ne G(x)`$

**Утверждение 1.** Оценкой неизвестной функции распределения будем считать *эмпирическую функцию распределения* $`F_n^*(x)`$ (кусочно-постоянная).

**Определение 1.** *Критерий Колмогорова* основан на результатах сравнения ЭФР с предполагаемой функцией распределения с помощью метрики:
```math
D_n=\sup\limits_x|F_n^*(x)-G(x)|
```

Статистика критерия:
```math
Z=\sqrt{n}D_n, \space Z|_{H_0} \sim K(z)
```
где $`K(z)`$ - распределение Колмогорова.

**Замечание:** на практике достаточно считать рассогласование в точках перед скачками ЭФР, тогда их будет конечное число.

Выглядит как хи-квадрат, критическая область правосторонняя.

<img src="../images/q14_1.jpg" width=450>
#### 15. Проверка гипотезы о нормальности распределения генеральной совокупности. Коэффициент асимметрии и эксцесс распределения. Стандартизованные коэффициент асимметрии и эксцесс. Критерий Харке-Бера. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Определение 1.** *Коэффициент асимметрии* - мера симметричности.
```math
\gamma_X^* = \frac{\mu_3^*}{(\sigma_X^*)^3}
```
где $`\sigma_X^*`$ - выборочная среднеквадратичное отклонение (корень из второго центрального момента), $`\mu_3^*`$ - третий центральный момент:
```math
\mu_3^* = \frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^n (x_i-\bar{x})^3
```

**Определение 2.** *Эксцесс* - мера остроты вершины.
```math
\varepsilon_X^* = \frac{\mu_4^*}{(\sigma_X^*)^4}-3
```

<img src="../images/q15_1.jpg" width=450>

**Утверждение 1.** Если $`X \sim N(m,\sigma)`$, то $`\gamma_X=0`$ и $`\varepsilon_X=0`$.

**Проверка гипотезы.**
* $`H_{01}= \gamma_X=0, \space H_{02}=\varepsilon_X=0`$
* $`H'_{1}= \gamma_X \ne 0, \space H'_{2}=\varepsilon_X \ne 0`$
```math
\begin{matrix}
Z_1=\cfrac{\gamma_X^*}{\sqrt{6/n}} & Z_2=\cfrac{\varepsilon_X^*}{\sqrt{24/n}}
\end{matrix}
```
```math
Z_{1,2} \sim N(0,1)
```
Критическая область двусторонняя.

$`A_1=\{\text{"примем верное решение"}|H_{01}\}=1-\alpha`$  
$`A_2=\{\text{"примем верное решение"}|H_{02}\}=1-\alpha`$  
$`A=\{...|H_0\}`$  
$`P(A)=P(A_1 A_2)=P(A_1)P(A_2)=(1-\alpha)^2`$  
$`P(\overline{A})=1-(1-\alpha)^2=\alpha'`$, отсюда выразить $`\alpha`$. Если мы проверяем $`Н_0`$ на уровне значимости $`\alpha`$', то $`Н_{01}`$ и $`Н_{02}`$ - на $`\alpha`$.

$`Z=Z_1+Z_2 \sim N(0, \sqrt{2})`$. Тогда $`Z=Z_1^2 + Z_2^2 \sim \chi^2(2)`$ - можно использовать в качестве критерия.
#### 16. Критерий знаков. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборки, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Предельные свойства закона при  . Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Утверждение 1.** *Критерий знаков* используется для проверки однородности двух связанных выборок. Такие выборки получаются в результате наблюдения двумерного случайного вектора $`(X,Y)`$. Объёмы связанных выборок всегда равны.

**Утверждение 2.** Критерий знаков является *непараметрическим*, т.к. не использует численные значения элементов выборки.

**Утверждение 3.** Если выбоки получены из одной и той же генеральной совокупности, то значения $`x_i`$ и $`y_i`$ взаимозаменяемы и, следовательно, вероятности появления положительных и отрицательных разностей равны:
```math
P(X_i-Y_i>0)=P(X_i-Y_i<0)=1/2
```

**Постановка задачи.** Пусть $`K_+`$ - число положительных разностей в выборке $`x_1-y_1,...,x_n-y_n`$. Если есть нули, то можно выкинуть. Исходя из вышесказанного, $`K_+ \sim B(n,0.5)`$ биномиальное распределение.

**Замечание:** функция вероятности биномиального распределения имеет вид:
```math
P(K_+=i) = C_n^i p^i (1-p)^{n-i}
```
Распределение дискретное, поэтому функция вероятности, а не функция плотности.

* $`H_0: p=0.5`$
* $`H':p \ne 0.5`$

В соответствии с центральной предельной теоремой:
```math
K_+|_{H_0} \sim N(n/2, \sqrt{n}/2)
```
```math
Z=\frac{K_+-n/2}{\sqrt{n}/2}
```
```math
Z|_{H_0} \sim N(0,1)
```
Критическая область двусторонняя.
#### 17. Понятие ранговой статистики. Критерий Манна-Уитни. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

$`H_0: F_X(x)=F_Y(x)`$, $`H': F_X(x)\ne F_Y(x)`$

**Идея.** Критерий использует тот факт, что если две выборки получены из одной генеральной совокупности, то элементы как первой, так и второй выборок в вариационном ряду $`z_{(1)},...,z_{(n)=n1+n2}`$ объединенной выборки перемешаны равномерно. Для оценки степени перемешивания выборок объединенную выборку ранжируют.

**Определение 1.** *рангом* элемента $`z_{i}`$ в объединенной выборке называется его порядковый номер в вариационном ряду. Если несколько выборочных значений в вариационном ряду равны, то им приписываются одинаковые ранги, равные среднему арифметическому из их порядковых номеров.

В результате ранжирования для выборки $`z_{1},...,z_{n=n1+n2}`$ получаем выборку соответствующих рангов (ранговый вектор).

**Определение 2.** Ранговой статистикой называется произвольная функция от рангового вектора.

Обозначим через $`R_X`$ – сумму рангов в ряду рангов, соответствующих элементам из первой выборки, $`R_Y`$ – элементам из второй выборки.
```math
\frac{1}{2}n_X(n_X+1) \le R_X \le \frac{1}{2}n_X(n_X+1)+n_Xn_Y
```
```math
\frac{1}{2}n_Y(n_Y+1) \le R_Y \le \frac{1}{2}n_Y(n_Y+1)+n_Xn_Y
```

Минимальное значение суммы рангов $`R_X`$ элементов первой выборки достигается, когда все они преобладают на левом конце объединённого вариационного ряда, максимальное значение – когда на правом.  
Введём статистики $`U_X`$ и $`U_Y`$:
```math
U_X=n_Xn_Y+\frac{1}{2}n_X(n_X+1)-R_X, \;\;\; 0\le U_X\le n_Xn_Y
```
```math
U_Y=n_Xn_Y+\frac{1}{2}n_Y(n_Y+1)-R_Y, \;\;\; 0\le U_Y\le n_Xn_Y
```
```math
U_X+U_Y=n_Xn_Y
```

В качестве меры степени перемешивания элементов двух выборок в критерии Манна-Уитни используется любая из статистик $`U_X`$ или $`U_Y`$.
```math
U_X|H_0 \sim N(n_Xn_Y/2, \sqrt{n_Xn_Y(n_X+n_Y+1)/12})
```
Статистика критерия: стандартизированная
```math
Z=\frac{U_X-n_Xn_Y/2}{\sqrt{n_Xn_Y(n_X+n_Y+1)/12}}\sim N(0,1)
```
Критическая область двусторонняя.
#### 18. Модификация критерия согласия Пирсона (критерия  ) для проверки статистической гипотезы об однородности двух выборок. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборок, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Определение 1.** Выборки $`x_1,...,x_{n_X}`$ и $`y_1, ...,y_{n_Y}`$ называются *однородными*, если они получены из одной генеральной совокупности.

**Проверка гипотезы.**

* $`H_0: F_X(x)=F_Y(x)`$
* $`H': F_X(x) \ne F_Y(x)`$

Выборка разбивается на интервалы одинаковой ширины. Количество интервалов можно определить по *формуле Стерджесса*:
```math
k=1 + 1.3 \ln n
```

Затем по этим интервалам строится гистограммы. Допустим, что высота столбца гистограммы выборки $`X`$ равна $`m_i^{(X)}`$.
Тогда в качестве статистики критерия берут меру рассогласования между относительными частотами в столбцах:
```math
Z=n_Xn_Y\sum\limits_{i=1}^k 
    \frac{1}{m_i^{(X)} + m_i^{(Y)}}
    \left(
        \frac{m_i^{(X)}}{n_X} - 
        \frac{m_i^{(Y)}}{n_Y}
    \right)
```
```math
Z|_{H_0} \sim \chi^2(k-1)
```
Критическая область правосторонняя.

**Замечание:** если для некоторых интервалов $`m_i^{(X)}`$ или $`m_i^{(Y)}`$ $`<3`$, то такие интервалы стоит объединить с соседними.
#### 19. Модификация критерия Колмогорова для проверки статистической гипотезы об однородности двух выборок. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, свойства выборок, уровень значимости. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Определение 1.** Выборки $`x_1,...,x_{n_X}`$ и $`y_1, ...,y_{n_Y}`$ называются *однородными*, если они получены из одной генеральной совокупности.

**Проверка гипотезы.**

* $`H_0: F_X(x)=F_Y(x)`$
* $`H': F_X(x) \ne F_Y(x)`$

**Утверждение 1.** Оценкой неизвестной функции распределения будем считать *эмпирическую функцию распределения* $`F_n^*(x)`$ (кусочно-постоянная).

**Определение 1.** *Двухвыборочный критерий Колмогорова* основан на результатах сравнения двух ЭФР с помощью метрики:
```math
D_n=\sup\limits_x|F_X^*(x)-F_Y^*(x)|
```

Статистика критерия:
```math
Z=\sqrt{\frac{n_Xn_Y}{n_X+n_Y}}D_n, \space Z|_{H_0} \sim K(z)
```
где $`K(z)`$ - распределение Колмогорова.

**Замечание:** на практике достаточно считать рассогласование в точках перед скачками ЭФР, тогда их будет конечное число.

Выглядит как хи-квадрат, критическая область правосторонняя.

<img src="../images/q14_1.jpg" width=450>
#### 20. Понятие факторного и результативного признака. Виды связей между признаками. Анализ статистической взаимосвязи между двумя качественными признаками. Таблица сопряжённости. Принцип построения. Проверка значимости связи. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Определение 1.** *Факторные признаки* - это признаки, обуславливающие изменение других, связанных с ними, признаков.

**Определение 2.** *Результативные признаки* - это признаки, имзменяющиеся под воздействием факторных.

**Определение 3.** *Функциональной* называют такую связь, при которой каждому определённому значению $`x`$ факторного признака ставится в соответствие единственное значение $`y`$ результативного: $`y=f(x)`$.

**Определение 4.** *Статистической связью* называется связь, при которой каждому определённому значению $`x`$ факторного признака соответствует некоторое распределение $`F_Y(y|x)`$ вероятностей значений результативного признака.

**Утверждение 1.** Если оба признака - и факторный, и результативый являются номинальными (т.е. дискретными), то для анализа статистической связи между ними используют *метод таблиц сопряжённости*.

**Постановка задачи.** Пусть распределение случайного вектора $`(X,Y)`$ описывается таблицей:

||$`y_1`$|...|$`y_j`$|...|$`y_l`$|
|---|---|---|---|---|---|
|$`x_1`$|$`p_{11}`$|...|$`p_{1j}`$|...|$`p_{1l}`$|
|...|...|...|...|...|...|
|$`x_i`$|$`p_{i1}`$|...|$`p_{ij}`$|...|$`p_{il}`$|
|...|...|...|...|...|...|
|$`x_k`$|$`p_{k1}`$|...|$`p_{kj}`$|...|$`p_{kl}`$|

**Определение 5.** Пусть $`(x_1,y_1),...,(x_n,y_n)`$ - выборка наблюдений случайного вектора $`(X,Y)`$ объёма $`n`$. Обозначим через $`n_{ij}`$ количество пар $`(x_i, y_j)`$ в этой выборке, $`i=\overline{1,k}, \space j=\overline{1,l}`$. Таблица, составленная из этих чисел, называется *эмпирической таблицей сопряжённости*.

||$`y_1`$|...|$`y_j`$|...|$`y_l`$|$`\Sigma`$|
|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
|$`x_1`$|$`n_{11}`$|....|$`n_{1j}`$|...|$`n_{1l}`$|$`\sum\limits_{j=1}^l n_{1j}`$|
|...    |...|...|...|...|...|...|
|$`x_i`$|$`n_{i1}`$|....|$`n_{ij}`$|...|$`n_{il}`$|$`\sum\limits_{j=1}^l n_{ij}`$|
|...    |...|...|...|...|...|...|
|$`x_k`$|$`n_{k1}`$|....|$`n_{kj}`$|...|$`n_{kl}`$|$`\sum\limits_{j=1}^l n_{kj}`$|
|$`\Sigma`$|$`\sum\limits_{i=1}^k n_{i1}`$|...|$`\sum\limits_{i=1}^k n_{ij}`$|...|$`\sum\limits_{i=1}^k n_{il}`$|$`n`$|

**Проверка значимости связи.** В качестве основной будем рассматривать гипотезу об отсутствии статистической связи между $`X`$ и $`Y`$:
```math
\begin{cases}
    H_0:F_Y(y|X=x_1)=...=F_Y(y|X=x_k)=F_Y(y) \\
    H':\neg H_0
\end{cases}
```
В случае, если основная гипотеза верна, то в таблице сопряжённости будут стоять теоретические частоты: $`m_{ij}=np_{ij}=1/n\sum\limits_{j=1}^{l}n_{ij}\sum\limits_{i=1}^{k}n_{ij}`$. Из них можно составить *теоретическую таблицу сопряжённости*.

Для проверки используется критерий:
```math
Z=\sum\limits_{i=1}^k\sum\limits_{j=1}^l \frac{(n_{ij}-m_{ij})^2}{m_{ij}}
``` 
Для него показано, что $`Z|_{H_0} \sim \chi^2((k-1) \cdot (l-1))`$ при $`n \to \infty`$ или если все $`m_{ij}>5`$.

Гипотеза $`H_0`$ должна отвергаться при больших рассогласованиях между значениями в эмпирической и теоретической таблицах сопряжённости, значит критическая область выбирается правосторонней.
#### 21. Понятие факторного и результативного признака. Виды связей между признаками. Анализ статистической взаимосвязи между качественным факторным и количественным результативным признаками. Виды дисперсий в совокупности, разделенной на части. Правило сложения дисперсий. Эмпирический коэффициент детерминации. Эмпирическое корреляционное отношение. Расчётные формулы и их интерпретация. Оценка степени тесноты связи. Примеры.

**Определение 1.** *Факторные признаки* - это признаки, обуславливающие изменение других, связанных с ними, признаков.

**Определение 2.** *Результативные признаки* - это признаки, имзменяющиеся под воздействием факторных.

**Определение 3.** *Функциональной* называют такую связь, при которой каждому определённому значению $`x`$ факторного признака ставится в соответствие единственное значение $`y`$ результативного: $`y=f(x)`$.

**Определение 4.** *Статистической связью* называется связь, при которой каждому определённому значению $`x`$ факторного признака соответствует некоторое распределение $`F_Y(y|x)`$ вероятностей значений результативного признака.

**Утверждение 1.** Если факторный признак является качественным, а результативный - количественным, то применяются методы *дисперсионного анализа*.

**Постановка задачи.** Введём обозначения: $`G`$ - качественный группировочный признак, имеющий $`K`$ вариантов, $`X`$ - количественный признак, $`x_1^{(k)}, ..., x_{n_k}^{(k)}`$ - выборка наблюдений случайной величины $`X`$ объёма $`n_k`$, соответствующая $`k`$-му варианту группировочного признака.

**Определение 5.** *Групповое среднее*:
```math
\bar{x}_k = \frac{1}{n_k} \sum\limits_{i=1}^{n_k} x_i^{(k)}
```

**Определение 6.** *Групповая дисперсия*:
```math
\bar{\sigma}_k^2 = \frac{1}{n_k} \sum\limits_{i=1}^{n_k} (x_i^{(k)}-\bar{x}_k)^2
```

**Определение 7.** *Общее среднее* как среднее арифметическое групповых средних, взвешенное объёмами выборок:
```math
\bar{x} = \frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^{K} \sum\limits_{i=1}^{n_k} x_i^{(k)} = \frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^{K} n_k\bar{x}_k
```

**Определение 8.** *Общая дисперсия* является мерой разброса выборочных данных объединённой выборки:
```math
D_X^* = \frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^{K} \sum\limits_{i=1}^{n_k} (x_i^{(k)}-\bar{x})^2
```

**Определение 9.** Введём (по аналогии с общим средним) среднее арифметическое групповых дисперсий, взвешенное объёмами выборок, или *внутригрупповую дисперсию*. Она является мерой разброса данных внутри каждой группы:
```math
D_w^* = \frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^K n_k \tilde{\sigma}_k^2
```

**Определение 10.** *Межгрупповая дисперсия* является мерой разброса групповых средних:
```math
D_b^* = \frac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^K n_k (\bar{x}_k - \bar{x})^2
```

**Теорема 1.** Можно показать, что для внутригрупповой, межгрупповой и общей дисперсий справедливо *правило сложения дисперсий*:
```math
D_X^* = D_w^* + D_b^*
```

**Определение 11.** *Эмпирическим коэффициентом детерминации* называется отношение межгрупповой дисперсии к общей дисперсии. Он показывает, какая доля в общей вариации результативного признака $`X`$ связана с действией группировочного признака:
```math
\eta^2 = \frac{D_b^*}{D_X^*}
```

**Определение 12.** *Эмпирическое корреляционное отношение* показывает степень тесноты статистической связи между факторным и групповым признаками:
```math
\eta = \sqrt{\frac{D_b^*}{D_X^*}}
```

**Определение 13.** Для характеристики степени тесноты связи можно использовать *шкалу Чеддока*:

|$`\eta`$|Степень тесноты связи|
|:---:|:---:|
|$`0.1-0.3`$|слабая|
|$`0.3-0.5`$|умеренная|
|$`0.5-0.7`$|заметная|
|$`0.7-0.9`$|высокая|
|$`0.9-0.99`$|сильная|
|$`0.99-1`$|функциональная|

**Пример 1.**  

<img src="../images/q21_1.PNG" width=450>

<img src="../images/q21_2.PNG" width=450>
#### 22.	Понятие факторного и результативного признака. Виды связей между признаками. Анализ статистической взаимосвязи между качественным факторным и количественным результативным признаками. Однофакторный дисперсионный анализ. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы, предположения о свойствах выборок. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Определение 1.** *Факторные признаки* - это признаки, обуславливающие изменение других, связанных с ними, признаков.

**Определение 2.** *Результативные признаки* - это признаки, имзменяющиеся под воздействием факторных.

**Определение 3.** *Функциональной* называют такую связь, при которой каждому определённому значению $`x`$ факторного признака ставится в соответствие единственное значение $`y`$ результативного: $`y=f(x)`$.

**Определение 4.** *Статистической связью* называется связь, при которой каждому определённому значению $`x`$ факторного признака соответствует некоторое распределение $`F_Y(y|x)`$ вероятностей значений результативного признака.

**Утверждение 1.** Если факторный признак является качественным, а результативный - количественным, то применяются методы *дисперсионного анализа*.

**Постановка задачи.** При исследовании влияния качественного факторного признака $`G`$ на количественный результативный признык $`X`$ задача проверки значимости статистической связи между этими признаками может быть сведена к задаче проверки статистической гипотезы о равенстве матожидний случайных величин $`X_1, ..., X_K`$, соответствующих каждому варианту группировочного признака $`G`$. Для проверки такой гипотезы используется *дисперсионный анализ*. Пусть $`x_1^{(k)}, ..., x_{n_k}^{(k)}`$ - выборка, соответствующая случайной величине $`X_K`$. Выдвигаются следующие предположения:
1. Все случайные величины $`X_1, ..., X_K`$ имеют нормальное распределение.
2. Выборки каждой группы являются независимыми.
3. Дисперсии этих случайных величин равны.

**Утверждение 2.** Учитывая предположения, *гипотеза об отсутствии статистической связи* между группировочным и результативным признаками:
```math
H_0: F_{X_1}(x) = ... = F_{X_K}(x) = F_X(x)
```
эквивалентна гипотезе о математических ожиданиях:
```math
H_0: m_1=...=m_K
```
```math
H': \neg H_0
```
Для проверки этой гипотезы используется статистика:
```math
Z = \frac{D_b^*/(K-1)}{D_w^*/(n-K)}
```
```math
Z|_{H_0} \sim F(K-1, n-K)
```
Здесь 
* $`D_b^* = \cfrac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^K n_k (\bar{x}_k - \bar{x})^2`$ - межгрупповая дисперсия.
* $`D_w^* = \cfrac{1}{n} \sum\limits_{k=1}^K n_k \tilde{\sigma}_k^2`$ - внутригрупповая дисперсия.

Критическая область выбирается правосторонней, т.к. при наличии статистической связи между группировочными и результативным признаками (в случае отклонения $`H_0`$) межгрупповая дисперсия много больше внутригрупповой.

**Замечание:** В частном случае число вариантов K группировочного признака может быть равно 2. Эта гипотеза является двухвыборочной параметрической гипотезой и для её проверки может быть использована статистика критерия Стьюдента.
*Дополнительно* В случае, когда основная гипотеза H0 в результате дисперсионного анализа отклоняется, нередко бывает необходимо узнать, какие именно математические ожидания значимо отличаются, а какие равны. Возможным способом такой проверки является проведение попарных сравнений математических ожиданий для каждой пары групп. Однако при проверке множества параметрических гипотез, каждую на уровне значимости α, с использованием статистики критерия Стьюдента, вероятность ошибочно обнаружить различие в математических ожиданиях будет расти с числом проверяемых гипотез.

Вероятность ошибки первого рода при проверке K независимых статистических гипотез будет равна $`\tilde{\alpha}=1-(1-\alpha)^K`$. Для того, чтобы обеспечить заданную вероятность ошибки первого рода при проверке множества параметрических гипотез, на практике используются методы множественного сравнения, например, метод линейных контрастов.
#### 23. Понятие факторного и результативного признака. Виды связей между признаками. Анализ корреляционной связи между двумя количественными признаками. Функция регрессии. Вывод уравнения регрессии для случая двумерного нормального распределения. Точечная оценка параметров функции регрессии по выборке из двумерного нормального распределения.

**Определение 1.** *Факторные признаки* - это признаки, обуславливающие изменение других, связанных с ними, признаков.

**Определение 2.** *Результативные признаки* - это признаки, имзменяющиеся под воздействием факторных.

**Определение 3.** *Функциональной* называют такую связь, при которой каждому определённому значению $`x`$ факторного признака ставится в соответствие единственное значение $`y`$ результативного: $`y=f(x)`$.

**Определение 4.** *Статистической связью* называется связь, при которой каждому определённому значению $`x`$ факторного признака соответствует некоторое распределение $`F_Y(y|x)`$ вероятностей значений результативного признака.

**Утверждение 1.** Для анализа степени тесноты связи между количественными факторным и результативным признаками, т.е. признаками, варианты которых имеют числовое выражение, используются методы *корреляционного анализа*, для анализа уравнения регрессии – методы *регрессионного анализа*.

**Определение 5.** При *корреляционной связи* от значения $`x`$ факторного признака зависит не всё распределение вероятностей $`F_Y(y)`$, а только условное матожидание $`M[Y|x]`$, при этом все остальные характеристики распределения $`Y`$ остаются неизменными.

**Определение 6.** Функция, описывающая эту зависимость наывается *функцией регрессии* $`Y`$ на $`X`$. Будем рассматривать линейную функцию регрессии:
```math
f(x) = \beta_0+\beta_1x
```

**Вывод уравнения регрессии для случая двумерного нормального распределения.**
Пусть случайный вектор $`Z=\begin{pmatrix} X\\Y \end{pmatrix}`$ имеет двумерное нормальное распределение: $`Z \sim N(m,C)`$, где $`m=\begin{pmatrix} m_X\\m_Y \end{pmatrix}`$ - вектор математических ожиданий, $`C=\begin{pmatrix} C_{XX} & C_{XY} \\ C_{YX} & C_{YY} \end{pmatrix}`$ - ковариационная матрица.

Запишем двумерную функцию плотности распределения:
```math
f_{XY}(x,y) = \frac{1}{2\pi \sigma_X \sigma_Y \sqrt{1-\rho^2}}
    \exp 
    \left( 
        -\frac{1}{2(1-\rho^2)}
        \left(
            \frac{(x-m_X)^2}{\sigma_X^2}
            -\frac{2\rho(x-m_X)(y-m_Y)}{\sigma_X\sigma_Y}
            +\frac{(y-m_Y)^2}{\sigma_Y^2}
        \right)        
    \right)
```
где $`\sigma_X^2=C_{XX}, \space \sigma_Y^2=C_{YY}, \space \rho=\frac{C_{XY}}{\sqrt{C_{XX}C_{YY}}}`$, $`\rho`$ - коэффициент корреляции.

Запишем выражение для уравнения регрессии:
```math
\varphi(x)=M[Y|x]=\int\limits_{-\infty}^{+\infty} yf_Y(y|x)dy
```
```math
f_Y(y|x)=\frac{f_{XY}(x,y)}{f_X(x)}
```

Найдём требуемое в знаменателе выражение:
```math
f_X(x)=\int\limits_{-\infty}^{+\infty} f_{XY}(x,y)dy=...=\frac{1}{\sigma_X \sqrt{2\pi}} \exp\left( -\frac{(x-m_X)^2}{2\sigma_X^2} \right)
```

Тогда можно записать так:
```math
f_Y(y|x)=\frac{1}{\sigma_{Y|x}\sqrt{2\pi}} \exp\left( -\frac{(y-m_{Y|x})^2}{2\sigma_{Y|x}^2} \right)
```
где $`m_{Y|x}=m_Y+\rho\frac{\sigma_Y}{\sigma_X}(x-m_X)`$, $`\sigma_{Y|x}=\sigma_Y\sqrt{1-\rho^2}`$.

Запишем выражение для условного матожидания:
```math
M[Y|x]=\int\limits_{-\infty}^{+\infty} yf_Y(y|x)dy=m_Y+\rho\frac{\sigma_Y}{\sigma_X}(x-m_X)
```
это уравнение регрессии.

Отсюда получаем значения коэффициентов функции регрессии:
```math
\beta_0=m_Y-\rho\frac{\sigma_Y}{\sigma_X}m_X
```
```math
\beta_1=\rho\frac{\sigma_Y}{\sigma_X}
```

Для получения точечных оценок параметров можно использовать следующие соотношения:
```math
\bar{m}=(\bar{x}, \bar{y})
```
```math
\tilde{C}=
    \begin{pmatrix}
        \tilde{\sigma}_X & \tilde{C}_{XY} \\
        \tilde{C}_{XY} & \tilde{\sigma}_Y 
    \end{pmatrix}
```
```math
\tilde{C}_{XY} = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n (x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y})
```
```math
\tilde{\rho}_{XY}=\frac{\tilde{C}_{XY}}{\tilde{\sigma}_X\tilde{\sigma}_Y}
```
```math
\varphi(x)=\bar{y}+\tilde{\rho}_{XY}\frac{\tilde{\sigma}_Y}{\tilde{\sigma}_X}(x-\bar{x})
```

**Утверждение 2.** Статистическая связь между нормально распределёнными случайными величинами может быть только *линейной* корреляционной.
#### 24. Анализ корреляционной связи между двумя количественными признаками. Виды дисперсий в корреляционном анализе. Правило сложения дисперсий. Коэффициент детерминации. Корреляционное отношение. Сравнение коэффициента корреляции и корреляционного отношения как меры оценки корреляционной связи. Расчёт корреляционного отношения для выборки из двумерного нормального распределения.

**Определение 1.** При *корреляционной связи* от значения $`x`$ факторного признака зависит не всё распределение вероятностей $`F_Y(y)`$, а только условное матожидание $`M[Y|x]`$, при этом все остальные характеристики распределения $`Y`$ остаются неизменными.

**Определение 2.** *Общая дисперсия*:
```math
\tilde{D}_Y=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^n(y_i-\bar{y})^2
```

**Определение 3.** *Дисперсия, обусловленная регрессией* - мера вариабельности результативного признака $`Y`$, обусловленая действием регрессионного признака $`X`$:
```math
\tilde{D}_{\text{регр}Y|X}=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}(\varphi(x_i)-\bar{y})^2
```

**Определение 4.** *Остаточная дисперсия* - мера вариабельности признака $`Y`$, связанная с действием всех остальных факторов, кроме $`X`$:
```math
\tilde{D}_{\text{ост}}=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}(y_i-\varphi(x_i))^2
```

**Утверждение 1.** *Правило сложения дисперсий*:
```math
\tilde{D}_Y=\tilde{D}_{\text{регр}Y|X}+\tilde{D}_{\text{ост}}
```

**Определение 5.** *Коэффициент детерминации*:
```math
\tilde{R}_{Y|X}^2=\frac{\tilde{D}_{\text{регр}Y|X}}{\tilde{D}_Y}, \space 0 \le \tilde{R}_{Y|X} \le 1
```

**Определение 6.** *Корреляционное отношение*:
```math
\tilde{R}_{Y|X}=\sqrt{\frac{\tilde{D}_{\text{регр}Y|X}}{\tilde{D}_Y}}, \space 0 \le \tilde{R}_{Y|X} \le 1
```

**Утверждение 2.** Рассчитаем коэффициент детерминации для нормально распределённых случайных величин:
```math
\tilde{R}_{Y|X}^2
    =
    \cfrac
        {\tilde{D}_{\text{регр}Y|X}}
        {\tilde{D}_Y} 
    = 
    \cfrac
        {\cfrac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}(\varphi(x_i)-\bar{y})^2}
        {\tilde{\sigma}_Y^2}
    =
```
```math
=\cfrac
    {
        \cfrac{1}{n}
        \sum\limits_{i=1}^{n} 
        \left(
            \bar{y} + \tilde{\rho}_{XY}\cfrac{\tilde{\sigma}_Y}{\tilde{\sigma}_X}(x_i-\bar{x}) -\bar{y}
        \right)^2
    }
    {\tilde{\sigma}_Y^2}
    =
```
```math
= \cfrac
    {
        \tilde{\rho}_{XY}^2
        \cfrac{\tilde{\sigma}_Y^2}{\tilde{\sigma}_X^2}
        \cfrac{1}{n}
        \sum\limits_{i=1}^{n}(x_i-\bar{x})
    }
    {\tilde{\sigma}_Y^2}
    =\tilde{\rho}_{XY}^2
```
Получили, что для нормально распределённых случайных величин коэффициент коррелиции и коррелиционное отношение *совпадают с точностью до знака*.

**Утверждение 3.** При любом законе распределения случайного вектора $`(X,Y)`$ для коэффициента детерминации и коэффициента корреляции справедливо неравенство:
```math
0 \le \rho_{XY}^2 \le R_{XY}^2 \le 1
```
В таком случае возможны ситуации:
1. $`R_{XY}^2 = 0`$. Статистическая связь отсутствует.
2. $`0 = \rho_{XY}^2 \le R_{XY}^2`$. Отсутствует линейная корреляционная связь, но имеется нелинейная.
3. $`0 \le \rho_{XY}^2 = R_{XY}^2 \le 1`$. Имеется линейная корреляционная связь.
4. $`0 \le \rho_{XY}^2 \le R_{XY}^2 = 1`$. Имеется нелинейная функциональная связь.
5. $`\rho_{XY}^2 = R_{XY}^2 = 1`$. Имеется линейная функциональная связь.
#### 25. Анализ корреляционной связи между двумя количественными признаками. Проверка значимости корреляционной связи на основе коэффициента корреляции и корреляционного отношения. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Определение 1.** При *корреляционной связи* от значения $`x`$ факторного признака зависит не всё распределение вероятностей $`F_Y(y)`$, а только условное матожидание $`M[Y|x]`$, при этом все остальные характеристики распределения $`Y`$ остаются неизменными.

**Значимость коэффициента корреляции.**
* $`H_0: \rho_{XY}=0`$
* $`H': \rho_{XY} \ne 0`$

```math
Z= \frac{\tilde{\rho}_{XY}\sqrt{n-2}}{\sqrt{1-\tilde{\rho}_{XY}^2}}
```

```math
Z|_{H_0} \sim t(n-2)
```

Критическая область двусторонняя.

**Значимость корреляционного отношения.**
* $`H_0: R_{Y|X}^2 = 0`$
* $`H': R_{Y|X}^2 > 0`$

```math
Z = \frac
    {\tilde{R}_{Y|X}^2/(k-1)}
    {(1-\tilde{R}_{Y|X}^2)/(n-k)}
```
где $`k`$ - число оцениваемых параметров функции регрессии. Если при расчётах используется кусочно-постоянная аппроксимация функции регрессии, то это число равно числу интервалов группировки.

```math
Z|_{H_0} \sim F(k-1,n-k)
```

Критическая область правосторонняя

**Замечание.** Для нахождения значения коэффициента детерминации $`R_{Y|X}^2=\frac{\tilde{D}_{\text{регр}Y|X}}{\tilde{D}_Y}`$ необходимо найти дисперсию, обусловленную регрессией $`\tilde{D}_{\text{регр}Y|X}=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}(\varphi(x_i)-\bar{y})^2`$, для которой, в свою очередь, требуется функция регрессии. 

Эту функцию регрессии можно задать как кусочно-линейную, проведя группировку выборочных значений. Для каждого интервала можно найти среднее значение, а потом соединить их линией. Эту линию можно считать линией регрессии. Для упрощения вычислений и вовсе эту функцию берут кусочно-постоянной, как на рисунке:

<img src="../images/q25_1.jpg" width=450>
#### 26. Использование ранговых коэффициентов корреляции для анализа корреляционной связи. Ранговые коэффициенты корреляции по Спирмену и по Кендаллу. Сравнение с линейным коэффициентом корреляции. Проверка значимости ранговой корреляционной связи. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Обозначения.** Пусть $`(x_1,y_1),...,(x_n,y_n)`$ - наблюдения случайного вектора $`(X,Y)`$. Обозначим:
```math
\begin{matrix}
    x_1,...,x_n & y_1,...,y_n & \leftarrow \text{выборки} \\
    r_1,...,r_n & s_1,...,s_n & \leftarrow \text{ранги}
\end{matrix}
```
**Замечание:** рангом элемента называется его позиция в вариационном ряду выборки (вариационный ряд - это сортированная выборка).  
Получили выборку рангов.

**Определение 1.** Ранговый коэффициент корреляции *по Спирмену*, рассчитываемый по выборке $`(x_1,y_1),...,(x_n,y_n)`$ - это линейный коэффициент корреляции, рассчитанный по выборке рангов $`(r_1,s_1),...,(r_n,s_n)`$:
```math
\tilde{r}_{XY}^{Sp} = \frac{\tilde{C}_{RS}}{\tilde{\sigma}_R\tilde{\sigma}_S}
```
```math
\tilde{C}_{RS} = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n (r_i-\bar{r})(s_i-\bar{s})
```
```math
\tilde{\sigma}_R^2 = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n (r_i-\bar{r})^2
```
```math
\tilde{\sigma}_S^2 = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n (s_i-\bar{s})^2
```
Можно показать, что
```math
\tilde{r}_{XY}^{Sp} = 1-\frac{6\sum\limits_{i=1}^n(r_i-s_i)^2}{n(n^2-1)}
```

**Утверждение 1.** Если между $`X`$ и $`Y`$ есть линейная связь, т.е. $`Y=aX+b`$, то
```math
\begin{matrix}
    \tilde{r}_{XY}^{Sp} = +1 & a>0 \\
    \tilde{r}_{XY}^{Sp} = -1 & a<0
\end{matrix}
```

<img src="../images/q26_1.jpg" width=450>

**Утверждение 2.** Если между $`X`$ и $`Y`$ есть функциональная монотонная связь, т.е. $`Y=f(X)`$ $`f`$ - монотонная, то
```math
\begin{matrix}
    \tilde{r}_{XY}^{Sp} = +1 & f(x)\normalsize \text{ монотонна вверх} \\
    \Large\tilde{r}_{XY}^{Sp} = -1 & f(x)\normalsize \text{ монотонна вниз}
\end{matrix}
```

<img src="../images/q26_2.jpg" width=450>

**Утверждение 3.** Ранговый коэффициент корреляции - это мера монотонности корреляционной связи, а обычный КК - мера линейности.

**Утверждение 4.** Если случайные величины независимы, то ранговый коэффициент по Спирмену равен $`0`$.

**Замечание:** ранговый КК можно использовать для количественных случайных величин, но и для качественных, для которых определено отношение порядка.

**Проверка значимости.**
* $`H_0: r_{XY}^{Sp} = 0`$
* $`H': r_{XY}^{Sp} \ne 0`$

```math
Z = \frac{\tilde{r}_{XY}^{Sp}\sqrt{n-2}}{\sqrt{1-(\tilde{r}_{XY}^{Sp})^2}}
```

```math
Z|_{H_0} \sim t(n-2)
```

Критическая область двусторонняя.

**Определение 2.** Ранговым коэффициентом корреляции *по Кендаллу*:
```math
\tau_{XY}=\cfrac{N^+ - N^-}{\frac{1}{2}n(n-1)}
```
где $`N^+`$ - число пар наблюдений $`(x_i,y_i),(x_j,y_j), i>j`$, для которых выполняется $`(x_i-x_j)\cdot(y_i-y_j)>0`$, т.е. число пар, у которых одинаковая тенденция к изменению по обоим признакам: либо оба увеличиваются, либо оба уменьшаются  
$`N^-`$ - число пар наблюдений $`(x_i,y_i),(x_j,y_j), i>j`$, для которых выполняется $`(x_i-x_j)\cdot(y_i-y_j)<0`$, т.е. число пар, у которых противоположная тенденция к изменению.

**Утверждение 5.** Можно показать, что
```math
\tilde{\tau}_{XY} = \frac{4R}{n(n-1)}-1
```
где $`R=\sum\limits_{i=1}^n R_i`$, $`R_i=\sum\limits_{j=i+1}^n 1[s_j>s_i]`$, где $`s_1,...,s_n`$ - ранги элементов $`y_1,...,y_n`$, отсортированные в порядке возрастания рангов элементов выборки $`x_1,...,x_n`$.

**Пример 1.**
Исходная выборка:
```math
(2.5, 3.2), (2.8,3.1), (2.2,4.5), (2.9, 4.0)
```
Выборка рангов:
```math
(2,2), (3,1), (1,4), (4,3)
```
Ранги $`Y`$, отсортированные по рангам $`X`$:
```math
S: 4,2,1,3
```
```math
R=0+1+1=2
```
```math
\tilde{\tau}_{XY}\normalsize = \frac{4 \cdot 2}{4 \cdot 3} - 1 = -0.33
```

**Проверка значимости.**
* $`H_0: \tau_{XY} = 0`$
* $`H': \tau_{XY} \ne 0`$

```math
Z = 
    \sqrt{
        \frac{9n(n+1)}{2(2n+5)}
    } \cdot \tilde{\tau}_{XY}
```

```math
Z|_{H_0} \sim N(0,1)
```

Критическая область двусторонняя.
#### 27. Статистические модели. Детерминированные и стохастические модели. Регрессионные модели. Оптимальность регрессионной модели. Критерий оптимальности. Оценка качества регрессионной модели. Обучающая и тестовая выборки. Проблема «переобучения» модели.

**Математические модели:**
* *Теоретические* - модели, которые получаются в результате использования известных законов.
* *Статистические* - модели, которые получаются в результате статистического анализа результатов экспериментального исследования функционирования объекта.

**Математические модели:**
* *Детерминированные* - имеют вид $`y=f(x)`$, подавая модели один и тот же $`x`$, получаем один и тот же $`y`$.
* *Стохастические* - имеют вид $`Y=f(x)`$, где $`Y`$ случайная величина.

**Утверждение 1.** Рассмотрим задачу определения значения случайной величины по данным значениями другой величины. Поставленная задача представляет собой задачу оценки значения случайной величины $`Y`$ при данном значении $`x`$. Пусть $`\hat{y}=\hat{y}(x)`$ - оценка случайной величины. Эта оценка сама не является случайной величиной, так как зависит только от $`x`$. Тогда случайной величиной является *ошибка* этой оценки:
```math
\varepsilon = \hat{y}(x) - Y
```
Чем меньше ошибка, тем лучше:
```math
M[\varepsilon^2(x)] \to \min\limits_{\hat{y}(x)}
```
```math
M[\varepsilon^2(x)] = M[(Y|_x - \hat{y}(x))^2] = 
```
```math
= M[Y^2|_x]-2M[Y|_x]\hat{y}(x)+\hat{y}^2(x) = 
```
Вспомним определение для дисперсии через матожидание:
```math
M[X^2]=D[X]+(M[X])^2
```
Подставим вместо первого слагаемого:
```math
=D[Y|_x]+(M[Y|_x])^2 - 2M[Y|_x]\hat{y}(x)+\hat{y}^2(x) = 
```
```math
D[Y|_x]+(M[Y|_x]-\hat{y}(x))^2 \to \min\limits_{\hat{y}(x)}
```
Минимум достигается в этом случае:
```math
\hat{y}(x) = M[Y|_x]=\varphi(x)
```
Получили, что оптимальной оценкой зависимости $`Y`$ от $`X`$ является регрессия.

**Определение 1.** Модель, определяемая регрессией $`Y`$ на $`X`$, называется *регрессионной моделью*.

**Оценка качества регрессионной модели. Обучающая и тестовая выборки. Проблема «переобучения» модели.**

**Определение 2.** *Обучающая выборка* (training sample) - выборка, по которой производится настройка (оптимизация параметров) модели зависимости.

Если модель зависимости построена по обучающей выборке, то оценка качества этой модели, сделанная по той же выборке оказывается, как правило, оптимистически смещённой. Это нежелательное явление называют *переобучением*. На практике оно встречается очень часто. Хорошую эмпирическую оценку качества построенной модели даёт её проверка на независимых данных, которые не использовались для обучения.

**Определение 3.** *Тестовая выборка* (test sample) - выборка, по которой оценивается качество построенной модели. Если обучающая и тестовая выборки независимы, то оценка, сделанная по тестовой выборке, является несмещённой.

Оценку качества, сделанную по тестовой выборке, можно применить для выбора наилучшей модели. Однако тогда она снова окажется оптимистически смещённой. Для получения несмещённой оценки выбранной модели приходится выделять третью выборку.
#### 28. Задачи регрессионного анализа. Постановка задачи оценивания параметров регрессионной модели. Метод наименьших квадратов. Простейшая линейная регрессионная модель. Расчёт точечных оценок параметров модели. Интервальные оценки параметров (без вывода) и функции регрессии. Проверка значимости простейшей линейной регрессионной модели. Графическая иллюстрация.

**Задачи регрессионного анализа:**
1. Выбор класса функций для описания зависимости откликов модели $`Y_1,...,Y_l`$ от регрессоров $`X_1,...,X_m`$.
2. Нахождение оценок неизвестных параметров функции, описывающей зависимость откликов модели от регрессоров.
3. Статистический анализ найденной зависимости.
4. Предсказание значений откликов модели по результатам наблюдения регрессоров на основе найденной зависимости.

**Метод наименьших квадратов.**
Пусть $`\varphi(x, \beta_0,...,\beta_k)`$ - функция регрессии.

<img src="../images/q28_1.jpg" width=500>

Смысл метода наименьших квадратов состоит в следующем выражении:
```math
\tilde{D}_{\text{ост}} = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n (y_i-\varphi(x, \beta_0,...,\beta_k))^2 \to \min\limits_{\beta_0,...,\beta_k}
```

Если взять простейшую линейную регрессию, то получим:
```math
\varphi(x) = \beta_0 + \beta_1x
```
Тогда формула становится меньше:
```math
\tilde{D}_{\text{ост}} = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n (y_i-\beta_0-\beta_1x_i)^2 \to \min\limits_{\beta_0,\beta_1}
```
Находим экстремум:
```math
\begin{cases}
    \frac{\partial \tilde{D}_{\text{ост}}}{\partial \beta_0} = \frac{-2}{n} \sum\limits_{i=1}^n (y_i-\beta_0-\beta_1x_i) = 0 \\

    \frac{\partial \tilde{D}_{\text{ост}}}{\partial \beta_1} = \frac{-2}{n} \sum\limits_{i=1}^n x_i(y_i-\beta_0-\beta_1x_i) = 0
\end{cases}
```
```math
\begin{cases}
    \beta_0+\bar{x}\beta_1 = \bar{y} \\
    \beta_0\bar{x}+\frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n x_i^2\beta_1 = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n x_iy_i
\end{cases}
```
Получили точечные оценки параметров регрессии:
```math
\begin{cases}
    \beta_0=\bar{y}-\bar{x}\beta_1 = \bar{y}-\bar{x}\tilde{\rho}\frac{\tilde{\sigma}_Y}{\tilde{\sigma}_X} \\
    \beta_1 = \tilde{\rho}\frac{\tilde{\sigma}_Y}{\tilde{\sigma}_X}
\end{cases}
```

**Доверительные интервалы.**
* Для $`\beta_0`$:
```math
\tilde{\beta}_0 \pm t_{1-\alpha/2}(n-2) \sqrt{\tilde{D}_{\text{ост}}^{\text{несм}}}
    \sqrt{
        \frac
        {
            \sum\limits_{i=1}^n x_i^2
        }
        {
            n^2D_X^*
        }
    }
```
* Для $`\beta_1`$:
```math
\tilde{\beta}_1 \pm t_{1-\alpha/2}(n-2) \sqrt{\tilde{D}_{\text{ост}}^{\text{несм}}}
    \sqrt{
        \frac{1}{nD_X^*}
    }
```
* Для $`\varphi(x)`$:
```math
\tilde{\beta}_0 + \tilde{\beta}_1x \pm t_{1-\alpha/2}(n-2) \sqrt{\tilde{D}_{\text{ост}}^{\text{несм}}}
    \sqrt{
        \frac{1}{n}+
        \frac{(x-\bar{x})^2}{nD_X^*}
    }
```

**Замечание:**
```math
\tilde{D}_{\text{ост}}^{\text{несм}} = \frac{1}{n-2}
    \sum\limits_{i=1}^n (\varphi(x_i)-y_i)^2
```

**Утверждение 1.** Регрессионная модель значима, если $`\beta_1 \ne 0`$.

**Проверка значимости простейшей регрессионной модели.**
* $`H_0:\beta_1 = 0`$
* $`H':\beta_1 \ne 0`$

```math
Z = \frac{\tilde{D}_{\text{регр}}/1}{\tilde{D}_{\text{ост}}/(n-2)}
```
```math
Z|_{H_0} \sim F(1,n-2)
```
Критическая область правосторонняя.
#### 29. Свойства МНК-оценок простейшей линейной регрессионной модели. Условия состоятельности, несмещенности и эффективности. Свойства регрессионных моделей: точность, значимость, адекватность. Проверка адекватности регрессионной модели. Критерий Дарбина-Уотсона.

**Утверждение 1.** МНК-оценки $`\tilde{\beta}_0, \tilde{\beta}_1`$ имеют следующие свойства:
1. Они являются линейными функциями результатов наблюдений $`y_1,..,y_n`$.
2. Состоятельность: $`\tilde{\beta}_i \to \beta_i`$ при $`n \to \infty`$.
3. Несмещённость: $`M[\tilde{\beta}_i]=\beta_i`$
4. Эффективность (при соблюдении некоторых условий). `Это условия Гаусса-Маркова, которые в лекциях вроде не присутствуют.`

**Определение 1.** Регрессионная модель 1 более *точная*, чем регрессионная модель 2, если $`\tilde{D}_{\text{ост}_1} < \tilde{D}_{\text{ост}_2}`$.

**Определение 2.** Регрессионная модель *адекватна*, если предполагаемый вид функции регрессии соответствует истинному виду функции регрессии.

<img src="../images/q29_1.jpg" width=450>

**Проверка адекватности регрессионной модели.**
Связана с анализом регрессионных остатков:
```math
\varepsilon(x_i)=\varepsilon_i=y_i-\varphi(x_i), \space i=\overline{1,n}
```

Необходимо проверить некоррелированность остатков, т.е. возьмём остатки и сделаем из них две выборки $`\varepsilon_1,...,\varepsilon_{n-1}`$ и $`\varepsilon_2,...,\varepsilon_n`$. Если эти две выборки не коррелируют, то модель адекватна.

<img src="../images/q29_2.jpg" width=450>

**Утверждение 2.** Можно показать, что
```math
\rho[\varepsilon_{i-1},\varepsilon_i] = 1-\frac{d}{2}
```
```math
d=\frac{
    \sum\limits_{i=2}^n (\varepsilon_i - \varepsilon_{i-1})^2
}{
    \sum\limits_{i=2}^n \varepsilon_i^2
}
```
$`d`$ - это *статистика Дарбина-Уотсона*. **Замечание:** $`0\le d\le 4`$

**Критерий Дарбина-Уотсона.**
* $`H_0:\rho[\varepsilon_{i-1},\varepsilon_i]=0`$
* $`H':\rho[\varepsilon_{i-1},\varepsilon_i] \ne 0`$
```math
Z=d
```
```math
Z|_{H_0} \sim F_{DW}(z)
```
Критическая область двусторонняя.

<img src="../images/q29_3.jpg" width=450>
#### 30. Линейная регрессионная модель общего вида. Постановка задачи оценивания параметров регрессионной модели. Метод наименьших квадратов. Расчёт точечных оценок параметров линейной регрессионной модели общего вида. Система нормальных уравнений Гаусса. Интервальные оценки параметров линейной регрессионной модели общего вида (без вывода). Характеристики регрессионной модели: точность, значимость, адекватность. Проверка значимости линейной регрессионной модели общего вида.

**Постановка задачи.** Рассматривается функция регрессии:
```math
f(x) = \beta_0\varphi_0(x)+...+\beta_{k-1}\varphi_{k-1}(x)
```
где $`\varphi = (\varphi_0,...,\varphi_{k-1}^T`$ - некоторая система функций.

По методу наименьших квадратов необходимо для 
```math
\tilde{D}_{\text{ост}} = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n (y_i-(\beta_0\varphi_0(x)+...+\beta_{k-1}\varphi_{k-1}(x)))^2
```
найти все производные и приравнять к нулю, т.е. решить СЛАУ:
```math
\frac{\partial \tilde{D}_{\text{ост}}}{\partial \beta} = 0, \space i=\overline{1,k-1}
```
Коротко можно записать так:
```math
F^TF \beta = F^T y
```
где $`\beta = (\beta_0,...,\beta_{k-1})^T`$, $`y=(y_1,...,y_n)^T`$, $`F`$ - регрессионная матрица:
```math
F = 
    \begin{pmatrix}
        \varphi_0(x_1) & \varphi_1(x_1) & ... & \varphi_{k-1}(x_1) \\
        ...&...&...&...\\
        \varphi_0(x_n) & \varphi_1(x_n) &...& \varphi_{k-1}(x_n)
    \end{pmatrix}
```
Размерность матрицы: $`[F]=[n \times k]`$.

Тогда получаем выражение для коээфициентов регресии:
```math
\beta=(F^TF)^{-1}F^Ty
```

**Доверительные интервалы для параметров** выглядят следующим образом:
```math
\tilde{\beta}_i - t_{1-\alpha/2}(n-k)\sqrt{\tilde{D}_{\text{ост}}^{\text{несм}}}\sqrt{c_{ii}}
```
где $`c_{ii}`$ - диагональные элементы матрицы $`(F^TF)^{-1}`$
```math
\tilde{D}_{\text{ост}}^{\text{несм}} = \frac{1}{n-k}\sum\limits_{i=1}^n (y_i - \tilde{f}(x_i, \tilde{\beta}_0,...,\tilde{\beta}_{k-1}))^2
```
где $`\tilde{f}`$ - функция регрессии.

**Доверительный интервал для функции регрессии** выглядит так:
```math
\tilde{f}(x) \pm t_{1-\alpha/2}(n-k)\sqrt{\tilde{D}_{\text{ост}}^{\text{несм}}}
    \sqrt{
        \varphi^T(x)(F^TF)^{-1}\varphi(x)
    }
```

**Определение 1.** Регрессионная модель 1 более *точная*, чем регрессионная модель 2, если $`\tilde{D}_{\text{ост}_1} < \tilde{D}_{\text{ост}_2}`$.

**Определение 2.** Регрессионная модель *адекватна*, если предполагаемый вид функции регрессии соответствует истинному виду функции регрессии.

<img src="../images/q29_1.jpg" width=450>

**Проверка значимости.**
* $`H_0: \beta_0=...=\beta_{k-1}=0`$
* $`H': \neg H_0`$
```math
Z=\frac
    {\tilde{D}_{\text{регр}}/(k-1)}
    {\tilde{D}_{\text{ост}}/(n-k)}
```
```math
Z|_{H_0} \sim F(k-1,n-k)
```
Критическая область правосторонняя.
```math
\tilde{D}_{\text{регр}} = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n (\tilde{f}(x_i) - \bar{y})^2
```
#### 31. Анализ множественных статистических взаимосвязей. Множественный коэффициент корреляции. Проверка значимости множественного коэффициента корреляции. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Анализ множественных статистических взаимосвязей.**
1. Пусть $`x_1,...,x_k`$ - количественные факторные признаки, $`y`$ - количественный результативный признак. Применяется многомерный корр-регрессионный анализ. Рассматриваются парные коэффициенты корреляции, модель незначима, если все они равны нулю (`что спорно`).

2. Пусть $`x_1,...,x_k`$ - качественные факторные признаки, а $`y`$ - количественный. Применяется многофакторный дисперсионный анализ. Пусть $`x`$ - качественный, а $`y_1,...,y_n`$ - количественные, тогда многомерный дисперсионный анализ.

3. Пусть $`x_1,...,x_k`$ и $`y`$ - качественные. Тогда рассматриваются многомерные таблицы сопряжённости.

4. Пусть $`x_1,...,x_k`$ - количественные, а $`y`$ - качественный, то произодится дискретизация факторных признаков и используются таблицы сопряжённости.

**Определение 1.** *Множественным коэффициентом корреляции* называется величина:
```math
R_{Y|X_1,...,X_m}^* = \sqrt{c^TR_{XX}^{-1}c}
```
где $`R_{XX}`$ - корреляционная матрица регрессоров $`X_1,...,X_m`$ размерности $`m\times m`$, $`c`$ - вектор-столбец корреляций отклика $`Y`$ с регрессорами $`X_1,...,X_m`$.

<img src="../images/q31_1.PNG" width=450>

<img src="../images/q31_2.PNG" width=450>
#### 32. Анализ множественных статистических взаимосвязей. Коэффициент конкордации. Проверка значимости коэффициента конкордации. Постановка задачи: основная и альтернативная гипотезы. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Анализ множественных статистических взаимосвязей.**
1. Пусть $`x_1,...,x_k`$ - количественные факторные признаки, $`y`$ - количественный результативный признак. Применяется многомерный корр-регрессионный анализ. Рассматриваются парные коэффициенты корреляции, модель незначима, если все они равны нулю (`что спорно`).

2. Пусть $`x_1,...,x_k`$ - качественные факторные признаки, а $`y`$ - количественный. Применяется многофакторный дисперсионный анализ. Пусть $`x`$ - качественный, а $`y_1,...,y_n`$ - количественные, тогда многомерный дисперсионный анализ.

3. Пусть $`x_1,...,x_k`$ и $`y`$ - качественные. Тогда рассматриваются многомерные таблицы сопряжённости.

4. Пусть $`x_1,...,x_k`$ - количественные, а $`y`$ - качественный, то произодится дискретизация факторных признаков и используются таблицы сопряжённости.

**Анализ множественных ранговых связей.**
Если $`x_1,...,x_k`$ - факторные признаки, а $`y`$ - результативый признак, но можно переобозначить $`x_0=y`$.
Получаем выборку наблюдений случайных векторов: $`(x_{01},...,x_{k1}),...,(x_{0n},...,x_{kn})`$. Записывается эта выборка в таблицу:

||$`x_0`$|...|$`x_k`$|
|---|---|---|---|
|$`1`$|$`x_{01}`$|...|$`x_{k1}`$|
|...|...|...|...|
|$`n`$|$`x_{0n}`$|...|$`x_{kn}`$|

По ней строится таблица рангов, куда вносятся ранги по столбцам, т.е. нужно взять столбец, представить, что это выборка данных и для неё найти ранги элементов.

||$`R_0`$|...|$`R_k`$|
|---|---|---|---|
|$`1`$|$`R_{01}`$|...|$`R_{k1}`$|
|...|...|...|...|
|$`n`$|$`R_{0n}`$|...|$`R_{kn}`$|

Затем нужно найти среднее значение рангов:
```math
\bar{R} = \frac{1}{n} \sum\limits_{j=1}^{n} \sum\limits_{i=0}^k R_{ij} = \frac{(n+1)(k+1)}{2}
```
Затем величину, характеризующую отклонение суммы рангов по строке от среднего значения:
```math
S=\sum\limits_{j=1}^{n} (\sum\limits_{i=0}^k R_{ij} - \bar{R})^2
```
В некоторой интерпретации, получается, что $`k`$ экспертов ранжируют $`n`$ объектов, выносят им оценки.

**Определение 1.** *Коэффициент конкордации* - мера согласованности признаков $`X_1,...,X_n`$ (или мера согласованности экспертов), ранговый множественный коэффициент корреляции по Кендаллу:
```math
W_{X_0,...,X_k} = \frac{12S}{(k+1)^2(n^3-n)}
```

* $`W=1`$ когда в таблице рангов в первой строке все единицы, во второй - все двойки и т.д.
* $`W=0`$ когда все числа равномерно перемешаны.

**Проверка значимости.**
* $`H_0:W=0`$
* $`H':W >0`$
```math
Z=\frac{12S}{(k+1)n(n+1)}
```
```math
Z|_{H_0} \sim \chi^2(n-1)
```
Критическая область правосторонняя.
#### 33. Анализ множественных статистических взаимосвязей. Многомерная линейная регрессионная модель общего вида. Постановка задачи оценивания параметров регрессионной модели. Метод наименьших квадратов. Расчёт точечных оценок параметров многомерной линейной регрессионной модели общего вида. Система нормальных уравнений Гаусса. Пример расчёта параметров простейшей линейной регрессионной модели для случая двух факторных переменных.

**Постановка задачи.** Рассматривается функция регрессии:
```math
f(x) = \beta_0\varphi_0(x)+...+\beta_{m-1}\varphi_{m-1}(x)
```
где $`\varphi = (\varphi_0,...,\varphi_{m-1})^T`$ - некоторая система функций, $`x=(x_1,...,x_k)`$.  
**Важно:** ввести обозначение $`x_i=(x_{1i},...,x_{ki})`$.

По *методу наименьших квадратов* необходимо для 
```math
\tilde{D}_{\text{ост}} = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n (y_i-f(x_i,\beta_0,...,\beta_{m-1})^2
```
найти все производные и приравнять к нулю, т.е. решить СЛАУ:
```math
\frac{\partial \tilde{D}_{\text{ост}}}{\partial \beta} = 0, \space i=\overline{1,m-1}
```
Коротко можно записать так:
```math
F^TF \beta = F^T y
```
где $`\beta = (\beta_0,...,\beta_{m-1})^T`$, $`y=(y_1,...,y_n)^T`$, $`F`$ - регрессионная матрица:
```math
F = 
    \begin{pmatrix}
        \varphi_0(x_1) & \varphi_1(x_1) & ... & \varphi_{m-1}(x_1) \\
        ...&...&...&...\\
        \varphi_0(x_n) & \varphi_1(x_n) &...& \varphi_{m-1}(x_n)
    \end{pmatrix}
```
Размерность матрицы: $`[F]=[n \times m]`$.

Тогда получаем выражение для коээфициентов регресии:
```math
\beta=(F^TF)^{-1}F^Ty
```

**Пример.**
Пусть функции в уравнениии регрессии имеют вид:
```math
\varphi_0(x_1,...,x_k)=1
```
```math
\varphi_1(x_1,...,x_k)=x_1
```
```math
\varphi_i(x_1,...,x_k)=x_i
```
```math
\varphi_k(x_1,...,x_k)=x_k
```

Функция регрессии тогда имеет вид:
```math
f(x_1,...,x_k)=\beta_0+\beta_1x_1+...+\beta_kx_k
```

Регрессионная матрица:
```math
F = \begin{pmatrix}
    1 & x_{11} & ... & x_{k1} \\
    1 & x_{12} & ... & x_{k2} \\
    ...&...&...&... \\
    1 & x_{1n} & ... & x_{kn}
    \end{pmatrix}
```

В общем виде писать дико муторно, поэтому проще через числа написать.
$`[F]=[n \times (k+1)]`$  
Просят написать для двух факторных, значит можно оставить в $`F`$ два первых столбца, перемножить $`F^TF`$, получить матрицу $`[k+1 \times k+1]`$. Затем найти обратную матрицу: слева исходная, справа через черту единичная, с помощью преобразований такая единая матрица сводится к виду, чтобы справа была единичная, а слева тогда будет обратная.  
Вектор $`y`$ не нужно брать сильно большим, чтобы $`n`$ было по-меньше.  
Формула для коэффициентов регрессии:
```math
F^TF \beta = F^T y
```
#### 34. Частный коэффициент корреляции. «Ложная» корреляция между признаками. Причины возникновения и примеры. Расчёт частного коэффициента корреляции на основе регрессионных остатков. Проверка значимости частного коэффициента корреляции.

**Пример 1.**
Пусть есть две случайные величины:
* $`X`$ - рост
* $`Y`$ - владение языком
Очевидно, что корреляция между этими признаками есть: $`\rho_{XY}=1`$. Т.е. чем больше рост, тем выше владене языком.
* $`Z`$ - возраст
Однако *нельзя утверждать*, что владение языком *зависит* от роста. Обе этих характеристики зависят от возраста: $`Z\to X \space and \space Z\to Y`$

**Пример 2.**
Пусть есть две случайные величины:
* $`X`$ - количество часов просмотра ТВ
* $`Y`$ - успеваемость в школе
Очевидно, что корреляция между этими признаками есть: $`\rho_{XY}=-1`$. Т.е. чем больше часов просмотра ТВ, тем меньше успеваемость.
* $`Z`$ - время, затрачиваемое на уроки
Однако *нельзя утверждать*, что успеваемость напрямую *зависит* от часов просмотра ТВ. Правильно сказать, что $`X\to Z\to Y`$.

**Определение 1.** *Частный коэффициент корреляции*:
```math
\rho_{XY|Z} = \frac
    {
        \rho_{XY} - \rho_{XZ}\rho_{YZ}
    }
    {
        \sqrt{1-\rho_{XZ}^2}\sqrt{1-\rho_{YZ}^2}
    }
```

**Утверждение 1.** Пусть построена регрессия $`X`$ на $`Z`$ и $`Y`$ на $`Z`$. Тогда рассмотрим остатки для этих регрессий: $`\varepsilon_X`$ и $`\varepsilon_Y`$. Можно показать, что 
```math
\rho_{XY|Z} = \rho[\varepsilon_X, \varepsilon_Y]
```

**Проверка значимости.**
* $`H_0:\rho_{XY|Z}=0`$
* $`H':\rho_{XY|Z} \ne 0`$

```math
Z = \frac{1}{2} \ln \left( \frac{1+\tilde{\rho}_{XY|Z}}{1-\tilde{\rho}_{XY|Z}} \right)\sqrt{n-k-3}
```
где $`k`$ - размерность вектора $`Z`$.
```math
Z|_{H_0} \sim N(0,1)
```

Критическая область двусторонняя.
